<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RdCv1n9-fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.1 N°9</title>
            <editor>Yasmine Najm</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
<pb n="1" facs="v1n7p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main">
                    <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
                </titlePart>
                <titlePart type="sub">
                    RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
                    POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
                </titlePart>
                <byline>
                    DIRIGÉ PAR 
                    <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
                </byline>
                <docEdition>N°9. — Mars.</docEdition>
                <!-- confirmer la syntaxe pour insérer une image + confirmer qu'on insère de nouveau la note. -->
                <figure>
                    <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
                    <figDesc rend="bold">
                        Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                        <ptr target="#n6D92"/>
                    </figDesc>
                 </figure>
                <docImprint>
                    <pubPlace><settlement><placeName ref="#Par">PARIS</placeName></settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
                    </pubPlace> <lb/> 
                    <date>1835</date>.
                </docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
<pb n="3" facs="v1n9p3"/><head n="Revue des colonies.">REVUE DES COLONIES.</head>
                <!--syntaxe pour le trait de séparation?-->
<div xml:id="budget"> <head n="Du budget de la marine et des colonies.">DU BUDGET DE LA MARINE ET DES COLONIES.</head>
                 <p>
                 Le budget de la marine pour 1856, service des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, contient la demande d'une somme de 598,600 fr. en sus de la somme votée pour 1835, afin de pouvoir augmenter le personnel des troupes dans les <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, se fondant sur les demandes réitérées, des gouverneurs et des conseils coloniaux,  <emph>lesquels représentent</emph> dit le rapport du ministre au roi: <q><emph>que la mise à exécution, dans les colonies britanniques, du <bibl ref="legal">bil d'émancipation des esclaves</bibl> sera probablement pour les agitateurs des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> française le signal de nombreuses entreprises contre la paix publique, et que ces entreprises seront effectuées avec d'autant plus d'audace que les moyens de répression seraient reconnus plus faible (1).</emph> Le ministre ajoute : Je dois déclarer à votre majesté que je considérerais nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName> comme étant exposées de toutes parts, si ces diverses <choice><sic>représenatations</sic><corr>représentations</corr></choice> restaient sans effet.</q>
                 </p>

                 <p>
                 En consequence le ministre demande cent gendarmes pour la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>. Il y a actuellement dans chaque <placeName ref="#clns">colonies</placeName> une compagnie de cinquante gendarme environ.
                 </p> 

                 <p>
                 <q> La gendarmerie, dit le ministre, est aux <placeName ref="#ANTE">Antille</placeName> d'une telle <choice><sic>utitlité</sic><corr>utilité</corr></choice> que cet accroissement permettra d’ajourner l'augmentation de l’effectif des régimens d’infanterie qui y tiennent garnison. Pour l’île de <placeName ref="#BrB">Bourbon</placeName>, un renfort de deux cent quarante « hommes d’infanterie; la garnison sera ainsi forte de trois cent quarante hommes : le voisinage de <placeName ref="#IM">l’île anglaise Maurice</placeName> n’est pas moins inquiétant que celui des <placeName ref="#clns-angl">possessions anglaises des Antilles</placeName>. </q>
                 </p>

                 <p>
                 <q> Pour la <placeName ref="#GF">Guyane</placeName>, qui doit se prémunir contre les effets du voisinage de <placeName ref="#DEMRA">Démérary</placeName>et qui a toujours à exercer une surveillance armée à l’égard des noirs marrons de <placeName ref="#SU">Surinam</placeName>, un renfort de soixante hommes d’infanterie.</q>
                 </p>

                 <p>
                     <note xml:id="note1" type="footnote">(1) La peine de mort.</note>
                 </p>

<pb n="4" facs="v1n9p4"/> 
                 <p>
                 <q> La dépense à laquelle il faudra subvenir pour les deux compagnies de gendarmerie, traitement d’<placeName ref="#EUR">Europe</placeName>, sera de 256,788 f. </q>
                 </p>

                 <p>
                 <q>Pour les deux cent quarante hommes d’infanterie de <placeName ref="#BrB">Bourbon</placeName> , de...........164,000</q>
                 </p>

                 <p>
                 <q>Pour les soixante hommes d'infanterie de la « <placeName ref="#GF">Guyane</placeName>, de...........44,500</q>
                 </p>

                 <p>
                 Outre ce crédit, par un projet de loi particulier, présenté à la <orgName ref="#CHD">chambre des députés</orgName> le <date>30 janvier</date>, le ministre demande encore un crédit extraordinaire de 450,000 fr. pour la présente année <date>1855</date>, et cela par les mêmes motifs de crainte qu’il a fait valoir dans le budget de <date>1836</date>.
                 </p>

                 <p>
                 Telles sont sans plus de considérations les raisons alléguées par l’amiral ministre en faveur de ce surcroît de crédit demandé sur le budget des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. Préoccupé comme il l’est qu’il ne se fasse point d’entreprise contre la <emph>paix publique</emph>, qui est celle d’un très petit nombre de privilégiés, <persName ref="GVD">M. Duperré</persName> semble ne pas prévoir l'émancipation prochaine des esclaves. Pour lui cette question est comme si elle n’éta pas ; en revanche tout ce qui est de nature à comprimer les malheureux noirs lui paraît fort opportun. Les hommes à qui l’esclavage profite directement, que l’esclavage fait riches et heureux, se sont émus en apprenant qu’à leurs portesl’émancipation avait été proclamée en principe et que toutes les forces d’une grande nation en poursuivaient glorieusement la réalisation; et ces propriétaires d'hommes ont senti je ne sais quel effroi vague les saisir: ils ont douté de Dieu, qui permettait cet horrible affranchissement; de la Providence , qui prêtait la main à ce qu’il s’accomplit sans tous ces troubles dont on s’était fait de <choice><orig>sanglans</orig><reg>sanglants</reg></choice> fantômes ; et ils se sont senti chanceler sur le terrain de leurs vieilles et hideuses prérogatives ; et au lieu de se confesser coupables de <choice><sic>lèze-humanité</sic><corr>lèse-humanité</corr><choice> et de demander d’eux-mêmes qu’on imite le généreux exemple de l’<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>, ils ont comme tiré le canon d’alarme, et les voilà qui appellent les soldats français à leur aide.
                 </p> 

                 <p>
                 L’admirable politique du ministère actuel, de ce ministère si apprécié dans la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>, a parfaitement compris ce langage de la peur ; à l’intérieur, il doit tout à cette bonne déesse, et il était naturel qu’il s’empressât de lui faire droit aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. Aussi voyez , c’est un véritable cordon sanitaire contre ce funeste esprit de liberté qui tourmente le siècle, dont on veut entourer comme d’un cercle
                     </p>
                     <p>
<pb n="5" facs="v1n9p5"/> d’airain tous ces hommes noirs qui revendiquent leur réintégration dans la grande famille humaine.
                 </p>
                  
                 <p>
                 La force, voilà le grand moyen du gouvernement! Hélas! nous l’avons dit : La force a ses heures et ses jours, et ses terribles alternatives aussi! 
                 </p>

                 <p>
                 Ainsi voilà encore sur cette question le ministère en opposition avec les principes de l’avenir; le voilà qui, contre toute raison, veut contrarier la marche ascendante du siècle ! 
                 </p> 

                 <p>
                 <q> La libération des esclaves, dans les <placeName ref="#clns">possessions anglaises</placeName>, dit <bibl type="periodical"><title ref="#lBS">le Bon Sens</title></bibl>, a dû faire pressentir à tous les hommes sensés un « pareil événement, volontaire ou forcé, dans nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ; aussi ne sont-ce pas des baïonnettes qu’il faut y envoyer, mais un bill d'emancipation. </q> 
                 </p>

                 <p>   
                 Point, on n'en fera rien ; le même entêtement qui perd les affaires ici, qui les aggrave d'inextricables difficultés, les veut perdre aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ; il faut se résigner à cette lutte nouvelle, et n'y point faire faute : c'est de trop haut que la question a été posée pour ne pas être vidée. Cette affaire va soulever de toutes parts les objections et les réponses ; il est impossible que la presse française, que l'élite de nos publicistes et de nos hommes d'état, qui vient de fonder l'<orgName ref="#SAE">société pour l'abolition de l'esclavage</orgName> ; il est impossible que la discussion qui va s'ouvrir au sein même des <orgName ref="#CHD">chambres</orgName>, ne préparent le triomphe contre l'esprit rétrograde de quelque part qu'il vienne. Nous avons confiance surtout aux <choice><orig>philantropes</orig><reg>philanthropes</reg></choice> <choice><orig>éminens</orig><reg>éminents</reg></choice> de la <orgName ref="#SAE">société pour l'abolition de l'esclavage</orgName> : ils n'ont pas fait ce pas pour reculer. Qu'il nous soit permis toutefois en finissant de déplorer la fatalité qui semble pousser les colons privilégiés : on dirait qu'ils ont pris à tâche de rendre toute réconciliation impossible entre les opprimés et les oppresseurs ; qu'ils se plaisent à préparer un combat à mort entre les deux races. Insensés ! qui ne comprennent pas tout ce qu'a de puissance l'esprit de liberté ; qui traitent la liberté d'illusoire pour en conserver le monopole, et se fient aux <choice><sic>baillonette</sic><corr>baïonnettes</corr></choice> comme si ces mêmes baïonnettes ne pouvaient être providentiellement là toutes prêtes pour leur imposer un jour la libération des noirs de par le peuple français, pour prêter main forte à cette expropriation forcée d'une nature nouvelle, pour cause d'utilité publique et humanitaire. La civilisation a de ces retours imprévus, et à la longue ils ne manquent pas à la cause du bon droit et de la raison.
                 </p>

<pb n="6" facs="v1n9p6"/>

<div xml:id= "habitations">
    
                <head n="Noirs de traite sur les habitations."> NOIRS DE TRAITE SUR LES HABITATIONS.</head>
                <p>

                 Lorsqu’un habitant a acheté des nègres de différens âges il les distribue de la manière suivante : les plus jeunes sont répartis dans
                 les cases des anciens nègres ; on leur donne un parrain et une maraine, qui, d’après les usages, devraient en avoir soin, les habi-
                 tuer à parler, les former aux différens travaux, leur apprendre le respect qu’ils doivent à leur maître, et les faire trembler par la 
                 menace des châtimens qu’il peut leur infliger. Les plus âgés sont ordinairement placés dans une pièce commune, et sont plus tôt as-
                 sujettis au travail et soumis de bonne heure à la rude discipline de l’habitation. 
                </p>

                <p>
                 Ce changement de position, la triste et déplorable perspective qui s’ouvre devant eux, cet avenir si noir, qui ne leur présente 
                 que peines, douleurs, la plus horrible servitude et jamais la douce et sainte liberté ; la vue de ce tableau agile leur aine, les pensées 
                 les plus accablantes les assiègent, ils succombent bientôt. D’autres plus énergiques et plus fiers s’arrachent la vie. Il n’est point rare 
                 d’en voir jusqu’à douze ou quinze se dérober à la vigilance de leurs surveillans , et aller se pendre les uns près des autres dans 
                 les forêts voisines. Ils croient quitter celte terre ennemie et aller ressusciter dans leur pays sans repasser les mers. Heureux résultat 
                 de leur superstition, qui les retire d’une terre dévorante et de mille tourmens !
                 </p>

                 <p>
                 La vie du désert a donné à quelques-uns un caractère indomptable. Habitués à combattre et à ne céder qu’à la force, ce n’est 
                 que par la sévérité excessive qu’on déploie contre eux qu’ils <choice><sic>finisssent</sic><corr>finissent</corr></choice> par se courber au joug de l’esclavage. J’en ai vu de jeunes et 
                 beaux, qui certainement étaient des fils de chef de tribus ou peuplades, s’indigner qu’on leur commandât de travailler, et s’y refuser avec hauteur. 
                 Alors on les saisissait, on les couchait à terre, fiés à quatre piquets, ou tenus par quatre vigoureux nègres, et un farouche commandeur les taillait 
                 à coups de fouet, jusqu’à ce que les forces vitales les abandonnassent. Leurs chairs, en quelque sorte hachées sous les coups de fouet, étaient ensuite arrosées

<pb n="7" facs="v1n9p7"/>
                avec du jus de citron, mêlé de piment, pour prévenir la gangrène et ajouter en même temps à l’excès de la douleur.
                </p>

                <p>
                A l’arrivée des nègres nouveaux le maître leur donne ordinairement un petit pantalon de toile et une chemise de coton peint. 
                Quelquefois on y ajoute un bonnet ou un chapeau : voilà sa garderobe. Quand il commence à travailler il reçoit une boue et un coutelas. Malheur à lui s’il égare ou brise un de ces instrumens !
                </p>

                <p>
                On distribue au nègre nouveau de la farine de manioc et un petit morceau de mauvaise morue pour sa nourriture. Sur quelques habitations, dès qu’il sait travailler on supprime ces 
                <choice>
                <sic>distributjons</sic>
                <corr>distributions</corr>
                </choice>,
                 et il doit se nourrir par la culture d’un petit coin de terre appelé jardin , où il ne pourra aller que pendant les heures du repos, et quelquefois le samedi. Le reste du temps est réservé pour le maître; tout sera fait dans son intérêt seul. Il ne fournira plus ni linge, ni nourriture , ni paiement. Il exigera tout et ne donnera rien.
                 </p>

                 <p>
                 Du jour où a commencé leur esclavage il faut que ces pauvres Africains se dépouillent de leur qualité d’hommes pour être assimilés à nos animaux domestiques ou à de simples machines. Ainsi plus de volonté, plus de désir, plus de propriété. L’esclave, par le contrat de vente, devient la chose du maître. C’est un automate dont tous les mouvemens seront calculés et réglés sur l'intérêt de son propriétaire , et pour exécuter avec rigueur des ordres arbitraires. 
                 </p>

                 <p>
                 Devant la loi il n’aura pas plus de droits; battu, mutilé, laissé mort sous les coups de son maître, il souffrira et rendra le dernier soupir comme l’insecte qu’on écrase sous les pieds. Un étranger le frappera-t-il à lui briser un membre, à faire jaillir son sang , à le mettre long-temps hors d’état d’agir, le maître seul pourra porter plainte; l’esclave n’a pas même ce droit. Une légère amende, de faibles dommages-intérêts seront toute la punition du blanc ; car d’après le système colonial il n’a tout au plus que détérioré la chose du maître. Un esclave aux yeux des colons n’est pas un homme. 
                 </p>
                 <p>
                 <persName ref="#TaT">X. TANC</persName>, ancien magistrat à la <placeName ref="#GP"><placeName ref="#GP"><placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName></placeName></placeName>.
                 </p>

<pb n="8" facs="v1n9p8"/>


<div xml:id="justice-criminelle"><head n="De la justice criminelle.(premier article.)"><seg>DE LA JUSTICE CRIMINELLE.</seg> (Second article.)</head>
                 
                 <p>
                 L’organisation des tribunaux criminels fut bien long-temps en <placeName ref="#FR">France</placeName> ce qu’elle est colonies, c’est à dire que les juges étaient investis cumulativement du double pouvoir de déclarer la culpabilité et d’appliquer la peine. L’importation révolutionnaire du jury fit deux parts de celle puissance si redoutable, décerna la connaissance du fait aux <emph>jurés</emph> et l’application de la loi aux <emph>juges</emph>. Ce .fut <choice><orig>dèslors</orig><reg>dès lors</reg></choice> la règle fondamentale du jugement criminel, dans le droit public des Français. Nous avons fait voir qu’il n’existe encore rien de pareil  <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, non seulement <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> les détails organiques de l’institution des <emph>assesseurs</emph> ne sont que des mutilations sans logique ni pudeur de l’organisation du jury en <placeName ref="#FR">France</placeName>, mais encore et surtout <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> les quatre assesseurs prononcent conjointement avec les trois magistrats et sur le fait et sur la peine ; que par là les uns et les autres ont dans leur personne la plénitude de la juridiction, confondant ainsi deux pouvoirs dont la division est la garantie principale des accusés. Cependant, pour bien des personnes peut-être, l’institution des assesseurs, menteuse contrefaçon du jury, en est un reflet suffisant que la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> projette au loin sur ses <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. C’est donc un service à rendre au pays que d’arracher à celte institution son faux semblant, son masque hypocrite ; de dévoiler enfin ce que nous avons appelé la plus grande plaie du système judiciaire adopté par les <orgName>bureaux de la marine</orgName> pour nos <placeName ref="#clns">possessions d’<sic>outremer</sic></placeName>.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Dans tout tribunal criminel, où les mêmes juges déterminent le fait et appliquent la loi, <emph>l’accusé peut être condamné ayant pour lui la majorité des voix.</emph> Une pareille thèse paraît bien près du paradoxe. Elle se démontre pourtant <emph>mathématiquement</emph>. C’est une vérité d’algèbre ; elle existe de tout temps ; il ne fallait que la voir et la montrer. La terre tournait et non le soleil; personne ne s’en douta néanmoins jusqu’à <persName ref="#GAL">Galilée</persName> , qui fut mis en prison pour l’avoir dit.
                 </p>

                 <p>
                 <persName ref="#Dprt">Adrien Duport</persName>, l’un des bienfaiteurs de l’humanité, vécut en des temps meilleurs. C’était à cette époque d’élan généreux vers toutes

<pb n="9" facs="v1n9p9"/>

                 les améliorations sociales, d’insurrection contre les vieux abus, de noble enthousiasme pour les choses nouvelles, d’ardeur éclairée pour ce grand œuvre delà régénération du pays, à laquelle concouraient tant d’hommes de science, de talent, de vertu. <persName ref="#Dprt">Duport</persName> était membre de l’<orgName ref="#AConst">assemblée nationale constituante</orgName>. Un jour (séance du 29 mars <date>1790</date>) l’assemblée attentive recueillit de sa bouche ces graves paroles, qui sans doute se fussent recommandées bien peu auprès des majorités législatives d’aujourd’hui.
                 </p> 
                 
                 <p>
                    <q> Je pars de la supposition que les jugemens doivent toujours être pris à la majorité des suffrages, et je dis que lorsqu’on va aux voix sans que le fait soit constaté <emph>il est très commun que celui qui a la majorité en sa faveur soit condamné.</emph> En effet chaque juge en donnant son avis peut être déterminé soit par la vérité des allégations, c’est à dire par le fait, soit par la force des principes, c’est à dire par la loi. Un certain nombre de juges peut être déterminé par la première de ces considérations, les autres par la seconde ; et cependant lors de la collecte des voix ils sont obligés de se réunir à deux avis, sans quoi la majorité relative ou la minorité réelle déciderait la question. Alors le juge qui croit le fait sur et la loi douteuse, et celui qui croit la loi claire et le fait douteux, sont comptés ensemble pour la même opinion, quoiqu’ils diffèrent d’avis du blanc au noir, et l’accusé, qui aurait en sa faveur la majorité sur le droit et la majorité sur le fait, serait cependant condamné. </q>
                 </p>

                 <p>
                 <q>  Pierre se plaint de termes injurieux proférés contre lui par Paul. Ilen apporte la preuve, ou bien cette preuve aura été ordonnée par les premiers juges. Il y a quinze juges; sur ces quinze, neuf sont d’avis que la preuve est concluante, mais sur ces neuf, cinq pensent que les termes n’expriment pas une véritable injure. Les six autres juges trouvent les termes injurieux, mais qu’il n’est pas prouvé qu’ils aient été dits. Pierre avait donc pour lui le fait, neuf juges contre six ; sur le droit, dix juges contre cinq : cependant les cinq qui ne voient pas d'injures, quoiqu’ils voient la preuve, et les six qui voient l’injure et non la preuve sont comptés ensemble. Cela fait onze contre quatre ; il est condamné. </q>
                 </p> 

                 <p>
                    <q>  Ce ne sont pas ici, je vous prie de le croire, messieurs, de simples jeux de calcul qui se réalisent rarement ; il n’y a pas de jour qui ne fournisse la preuve de cet abus singulier, qui au reste arrivera partout où l’on mêlera le fait et la loi.<emph>J’en ai été sou-

<pb n="10" facs="v1n9p10"/>

                 vent témoin </emph> , et l’habitude peut seule nous familiariser avec lui. <q>  
                 
                 <p> 
                 On sait en effet que <persName ref="#Dprt">Duport</persName> avait appartenu au parlement. Il connaissait mieux que personne les abus de l'ancien pouvoir judiciaire, car il joignait une longue expérience pratique aux vastes spéculations d’un génie élevé. Aussi le vertueux législateur parlait avec autorité ; la démonstration fut complète, saisissante pour tous ses auditeurs; néanmoins, comme elle était nouvelle, avant de la présenter à l’<orgName ref="#AN">assemblée nationale</orgName> <persName ref="#Dprt">Duport</persName>, dans une défiance de lui- même qui n’appartient qu’au vrai mérite, <emph>consulta le plus fameux géomètre de celle époque, dit-il, <persName ref="#LeCond">M. le marquis de Condorcet</persName>, qui eut la bonté d’assurer quelle était parfaitement exacte</emph>. Ainsi c’est, comme nous le disions, la certitude mathématique elle-même qui s’attache à cette démonstration.
                 </p> 
                 
                 <p> 
                 Voilà ce qui existait dans la <placeName ref="#FR">France</placeName> continentale avant l’établissement du jury. Voilà ce qui existe dans la <placeName ref="#FR">France</placeName> d’<sic>outremer</sic>, puisque les <emph>assesseurs</emph> et les <emph>juges</emph> y prononcent en commun sur le fait et sur la peine. Effrayant abus, bien plus encore que surprenant et bizarre! <q>  Peut-on sans frémir, s’écrie encore ce citoyen « vertueux dont nous aimons à rappeler la mémoire, <emph>peut-on sans « frémir penser un moment que tous les arrêts de mort auraient pu « avoir été rendus à la minorité des voix</emph>, et QU'UN GRAND NOMBRE L'A ÉTÉ CERTAINEMENT!  </q>
                 </p>
                 
                 <p>
                 Cette terreur de l’honnête homme, c’est aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName> surtout qu’elle serre le cœur. Là VINGT-SIX accusés sont pendus en exécution d’un même arrêt ! à QUATRE-VINGT-SEPT autres un seul et même arrêt inflige la mort, le bagne, l’exil perpétuel ! Nous l’avons déjà dit vingt fois peut-être, mais de pareilles calamités publiques seront-elles jamais assez déplorées!
                 </p> 
                 
                 <p>
                 Le sang qui coule ne permet pas de retard; il faut à nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName> leur réforme judiciaire, avant toute autre. Il faut que l’institution des assesseurs vienne à la vérité; il faut qu’elle s’élargisse, quelle prenne base sur les principes essentiels du jugement criminel, qu’en un mot elle ne se ressemble plus à elle-même et devienne le <emph>jury</emph>. Il n’est pas une affaire arrivant des cours d’assises coloniales à la <orgName ref="#CDC">cour de cassation</orgName> qui ne provoque ce vœu de tous les hommes sages et éclairés.
                 </p> 
                 
                 <p>
                 Sans doute des objections peuvent être fai tes; quelle mesure de politique ou d’administration manque jamais de contradicteurs,

<pb n="11" facs="v1n9p11"/>

                 surtout lorsqu'il s’agit des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>? Nous adjurons seulement les hommes désintéressés et de bonne foi de ne pas s’arrêter <emph>aux généralités</emph> ; à celle-ci, par exemple, que les <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ne sont pas encore mûres pour pratiquer les institutions de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>. On a dit long-temps la même chose au sujet de la <placeName ref="#CRC"><emph>Corse</emph></placeName>, et aujourd’hui néanmoins le jugement par jury y est établi sans aucun desinconvé- niens que l’on avait tant exagérés. Nous ne sachions pas d’ailleurs que les mêmes inconvéniens ou d’autres sérieux puissent exister aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. Bien mieux, l’institution des assesseurs, toute imparfaite qu’elle soit, aura évidemment préparé la voie au jury. Elle est là pour attester du moins qu’un système judiciaire plus ou moins analogue n’a pas été jugé incompatible avec l’état social des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. La question ne serait plus alors, après une transition suffisante, que de savoir si on doit revenir enfin du faux au vrai, de craintes minutieuses, chimériques peut-être, à une juste et généreuse confiance dans rattachement naturel des citoyens pour l’ordre et les lois. 
                 </p>
                 
                 <p>
                 En résultat les objections sous diverses formes se réduisent peut-être au fond à ceci ; que si le jury était établi aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName> il faudrait y admettre la classe de couleur comme elle a été admise (<emph>en principe</emph> du moins) dans les <orgName>collèges électoraux</orgName>. Mais une pareille raison, qui ne peut s’avouer en présence du nouveau régime politique des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, où les hommes de couleur sont entrés,sur un pied d’égalité complète avec les blancs, une pareille raison n’a pas besoin d’être combattue. Nous le proclamons hautement au contraire, c’est principalement dans l’intérêt des hommes de couleur et des noirs que nous demandons le jury ; car c'est pour les opprimés qu’il faut élever la voix et réclamer des institutions, des garanties. Les hommes de couleur devraient être admis dans les <orgName>collèges d’assesseurs</orgName>. Ils devront être appelés au jury: qui en douterait?
                 </p>

                 <p>
                 Puisse la <emph>Revue</emph> trouver des échos! sa cause, ici comme toujours, est celle de la liberté, de la civilisation, de l’humanité. C’est là sans doute le beau rôle dans la polémique relative aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName>; car enfin tous ces grands intérêts de l’homme et du citoyen ouvrent le cœur aux pensées généreuses ; y a-t-il de même honneur et satisfaction à défendre l’oppression et la barbarie? Puissent donc nous venir en aide tous ceux qui s’intéressent à l’avenir des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> !
                 </p>

<pb n="12" facs="v1n9p12"/>
                 <p>
                 On est tellement habitué à les regarder comme soumises par droit divin au régime exceptionnel, qu’il est difficile de se faire entendre lorsqu’on réclame pour ces malheureuses contrées l’application de la loi commune. Mais enfin bien des iniquités sociales ont fait leur temps; là, comme ailleurs, l’esprit de progrès nous pousse incessamment, gouvernans et gouvernés. On peut dire de lui ce que <persName ref="#SNQ">Sénèque</persName> a dit de la destinée : <quote source="#SNQ"><emph>Fala volentem ducunt, nolentem trahunt.</emph></quote>

                 AD.<persName ref="#Gatine">GATINE</persName>, avocat à la <orgName>Cour royale</orgName>.
                 </p>

                         
 <div xml:id="colonie-d-alger"><head n="colonie d'alger">COLONIE D'<placeName ref="#Alg">ALGER</placeName>.</head>

                 <p>
                 L’idée première que ce mot <emph>colonie</emph> a voulu d’abord exprimer s’est compliquée tellement sous l’influence des phénomènes sociaux qu’il devient de plus en plus difficile de s'entendre sur mille questions très graves, soulevées par le temps à l’occasion des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ; le temps, ou plutôt la nécessité, selon toute apparence, et non la sagesse des hommes, se chargera de les résoudre. 
                 </p>

                 <p>
                 Une femme tyrienne , courageuse et habile, fuit le meurtrier de son époux ; elle embarque furtivement des partisans et des trésors; elle aborde sur la côte africaine, s’y établit, fonde une ville que la tyrannie des Romains et le commerce rendront à jamais célèbre. Qu’était-ce que <placeName ref="#CARTH">Carthage</placeName>? — Une <emph>colonie</emph> de Tyriens. 
                 </p>

                 <p>
                 Un prince troyen rassemble les malheureux débris d’un puissant peuple; il se réfugie dans le Latium; il fonde un grand empire dans cette riante contrée. Qu’est-ce que <placeName ref="#ROME">Rome</placeName>, pour la tradition e les poètes ? — Une <emph>colonie</emph> troyenne. 
                 </p>

                 <p>
                 Les Phocéens désertent leur patrie que Cyrus vient ravager ; ils savent que quelques centaines d’aventuriers se sont établis au sud des Gaules; ils arrivent, on les reçoit bien, car ils apportaient des arts et des trésors. Voilà tout le peuple phocéen réuni à <placeName ref="#Mars">Marseille</placeName>, et voilà <placeName ref="#Mars">Marseille</placeName> une colonie de Phocéens.
                 </p>

                  <pb n="13" facs="v1n9p13"/>
                  <p>
                  <persName ref="#chris-col">Colomb</persName> découvre <placeName ref="#AM">l’Amérique</placeName> , et sur-le-champ <placeName ref="#AM">l’Amérique</placeName> est une <placeName ref="#clns-esp">colonie espagnole</placeName>. Les cessions, l’achat, la conquête, mille causes diverses donnent aux nations de la vieille <placeName ref="#EUR">Europe</persName> à chacune son lambeau du <placeName ref="#nouvM">Nouveau-Monde</placeName>, et voilà des <placeName ref="#clns-prt">colonies portuguaises</placeName>, <placeName ref="#clns">française</placeName>, <placeName ref="#clns-angl">anglaise</placeName>, hollandaises, danoises, etc.
                  </p>
           
                 <p> Un czar ordonne la formation de camps militaires où les soldats vivront, se marieront, cultiveront, s’exerceront, eux et leurs en- fans, au maniement des armes et aux manœuvres. Voilà <emph>des colonies</emph> militaires. 
                 </p>
                 
                 <p>
                 Les <placeName ref="#pb">Pays-Bas</placeName> enrégimentent leurs mendians, ils les déportent à quelques lieues de la capitale, ils leur donnent des cabanes de bois, des charrues, une monnaie de plomb : voilà <emph>des colonies</emph> d'indigens.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Enfin la <placeName ref="#FR">France</placeName>, ou plutôt son gouvernement, poussé par une nécessité de politique intérieure, poussé par la Providence, qui a bien aussi sa petite part dans les événemens de ce monde, entreprend une guerre difficile pour venger un coup d’éventail, qui a effleuré la joue inviolable de je ne sais quel consul ; une salve d’artillerie annonce que la ville principale de <placeName ref="#lAlg">l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName></placeName> s’est rendue à nos braves soldats. Qu’est-ce que <placeName ref="#lAlg">l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName></placeName>, se demande-t-on alors? — <placeName ref="#clns">Une <emph>colonie</emph> française</placeName>. 
                 </p>
                 
                 <p>Colonie, soit; mais, en vérité, voilà bien des faits de nature différente, appelés tous d’un nom qui désormais ne peut plus éveiller d’idées identiques, sous peine de vouloir tout confondre, origine, position, but, avenir. Or la confusion d’idées amène nécessairement la confusion des actes, les fautes, les mécomptes, souvent même les désastres et la ruine. Laissons là les mots; tâchons de voir ce qui est, tâchons aussi de prévoir ce qui sera. 
                 </p>

                 <p>
                 <placeName ref="#Alg">Alger</placeName>, province ou <placeName ref="#clns">Une colonie française</placeName>, possession désormais incontestable , fait, non pas accompli, mais en voie d’accomplissement; est un grand et honteux scandale de moins sur la terre; c’est l’extinction du brigandage dans la <placeName ref="#Med">Méditerranée</placeName>, <emph>lac français</emph>, au dire de <persName ref="#NB">Napoléon</persName> ; c’est une ère de civilisation pour le <placeName ref="#AF">continent africain</placeName>, dont le nord fut autrefois le théâtre d’une civilisation avancée : voilà ce qu’est <placeName ref="#Alg">Alger</placeName> pour l’humanité et la raison. Laissons l’étranger parler de <emph>donquichotisme</emph>: la <placeName ref="#FR">France</placeName> est trop haut placée pour être atteinte par le ridicule, quand c’est l’envie et le dépit qui le lui lancent ! 
                 </p>

                 <p>
                 Il est vrai que la <placeName ref="#FR">France</placeName> a dépensé beaucoup d’hommes et d'ar-

<pb n="14" facs="v1n9p14"/>
                 gent pour <emph>commencer</emph> cette 'conquête; il est vrai quelle en dépensera encore beaucoup pour l’achever. Quels seront les résultats de ces sacrifices dans l’intérêt spécialement français? 
                 <p>
                 Si la destinée d’une grande nation ressemblait à celle d’un entrepreneur de bâtimens ou d’industrie ; s’il s’agissait bien d’un placement de capitaux à tant pour cent ; si l’on supputait <placeName ref="#Alg">Alger</placeName> comme une affaire marchande, cargaison de sucre ou épices, de laquelle il y a lucratif retour à attendre, <placeName ref="#Alg">Alger</placeName> serait une grande duperie, une insigne mystification pour la <placeName ref="#FR">France</placeName>. Mais nous n'en sommes pas encore venus, je l’espère du moins, à faire de toute question une question d’argent et d’intérêts composés. Il me semble qu’il y a encore de la dignité et de la grandeur en <placeName ref="#FR">France</placeName> ; la <placeName ref="#FR">France</placeName> n’est point tout entière au palais de la Bourse, et, sans se jeter dans les poétiques idées, la gloire nationale n’est cependant pas une niaiserie, une niaiserie sentimentale. Cependant, pour les hommes les plus exclusivement voués au culte du veau d’or, l’extension de la puissance maritime, une forte position militaire, ne peuvent-elles pas en définitive se traduire, le cas échéant, en avantages pécuniers ?
                 </p>

                 <p>
                 Il est vrai qu’on avait rêvé plus. On avait compté sur des trésors fabuleux enfouis dans la <emph>Casauba</emph>, et les voleurs, grands et petits, ont réduit les choses à une réalité fort mesquine. On avait calculé sur un gros revenu moyennant la douane, et la douane, sublime machine ! a fait là ce qu'elle fait partout ailleurs : elle repousse quand il faudrait attirer; elle gênent entrave le mouvement commercial, c’est à dire, ce qu’il y a au monde de plus antipathique aux entraves et à la gêne ; le génie de la fiscalité, génie aussi sot, aussi imprudent, aussi imprévoyant que rapace, s’est abattu sur l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName> pour exiger de prime abord des droits de patente, quand il aurait fallu payer les gens, et les prier chapeau bas de venir commercer. <placeName ref="#BON">Bone</placeName> sera l’éternelle honte du système restrictif et prohibitif : le commandant de cette malheureuse ville, prise, brûlée, saccagée, démolie, sans ressources, le général <persName ref="#mouck">Mouck d’Uzer</persName>, le seul homme qui ait eu le sens commun alors, et qui ait noblement compris sa mission, avait bien pensé que quand on meurt de faim il faut ouvrir sa porte aux gens qui apportent des vivres. <persName ref="#mouck">Mouck d’Uzer</persName>, qui à cette heure, si le mérite était compris, devrait commander en chef toute l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName>, rendit des ordonnances pour sus-


<pb n="15" facs="v1n9p15"/>
             pendre les mesures fiscales dont l’effet ruinait et exaspérait l’armée en réduisant les indigènes à la mendicité; il suspendit le droit d’ancrage pour attirer le cabotage de la côte, qui en effet se précipita dans le port, y apportant tout ce qui manquait à la ville. Mais le fisc s’indigne ; le général est tancé pour être sorti de ses attributions ; ses ordonnances sont cassées, et pendant dix-huit mois il n’entre presque aucune embarcation des ports du littoral dans celui de <placeName ref="#BON">Bone</placeName> : par ce chef-d’œuvre jugez de tout le reste. Il ne s’agit pas ici de déclamer contre les fautes qui ont été faites, ni de pérorer après coup et commodément sur ce qu’on aurait dû faire : il s’agit de parler raison, et de tirer parti pour l’avenir des tristes leçons que nous donne le passé. 
             </p>

             <p>
             Si le gouvernemeut de l’<placeName ref="#lAlg"><placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName></placeName> eût été sagement conduit ; si un homme habile eût été placé là pour y attirer et séduire les classes de Bédouins qui peuplent l’<placeName ref="#Alts">Atlas</placeName> et nous tiennent constamment en échec; si, tout en les contenant par une invincible fermeté, on leur eût montré de la justice, dont le sentiment est moins étranger à ces barbares qu’on ne croit; si des largesses eussent été distribuées avec adresse à certains chefs; si on eût fait respecter sous les peines les plus graves, les <emph>plus terribles</emph>, propriété, religion, famille, mœurs, habitudes, préjugés même, sans distinction de classes et de sectes ; si la plus énergique protection eût été hautement promise et réellement donnée aux' vaincus contre l’oppression et l’insolence de la tourbe venue à la suite des vainqueurs; si enfin le commerce eût été déclaré libre, sauf de légères restrictions en faveur de la marine et de l’industrie française, certes après cinq ans l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName> serait déjà à la <placeName ref="#FR">France</placeName>. L’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName> serait déjà florissante. La <placeName ref="#FR">France</placeName> aurait dépensé un peu plus de millions peut-être, mais elle verrait poindre le jour où, loin de gréver indéfiniment le bud- jet d’un énorme subside, l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName> offrirait de riches ressources, et deviendrait comme la <placeName ref="#CRC">Corse</placeName> un membre de la grande et belle famille française. 
             </p>

             <p>
             Qu’on ne nous parle pas de <emph>coloniser</emph> <placeName ref="#Alg">Alger</placeName>! A tort ou à raison nous trouvons toujours ce mot plein de privilèges odieux, de catégories inhumaines, de lois draconiennes, de mesures fiscales et soi- disant protectrices qui tourmentent les protégés, engraissent parmi les protecteurs un petit nombre de vampires, et enfantent d’inextricables difficultés pour l’avenir. <emph>Civiliser</emph> l’<placeName ref="#lAlg">Algérie</placeName>, à la





<pb n="16" facs="v1n9p16"/>
             bonne heure! et pour cela, état militaire imposant, travaux de fortification intérieure, clémence et générosité pour les barbares eux-mêmes après la victoire, justice sévère pour tous, guerre à tout privilège qui tendrait à s'introduire, accès facile et hospitalier à quiconque vient s’établir, ou vendre, ou acheter. A ces seules conditions l’événement d’<placeName ref="#Alg">Alger</placeName> sera un glorieux événement; la conquête d’<placeName ref="#Alg">Alger</placeName> sera pour la <placeName ref="#FR">France</placeName> une nouvelle source de puissance et de prospérité.

<div xml:id="guadeloupe"><head n="guadeloupe"><seg>LA <placeName ref="#GP">GUADELOUPE</placeName></seg><seg>SOUS L'ÈRE REPUBLICAINE ET APRÈS LE RETABLISSEMENT DE L’ESCLAVAGE PAR NAPOLEON.</seg></head>        
             <p>
             Ainsi que les autres <placeName ref="#clns">colonies</placeName> françaises, la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> eut sa part des convulsions qui agitèrent si violemment la mère-patrie, à la suite de la <bibl><ref>révolution de 1792</ref><bibl>. La tourmente politique qui amena la refonte sociale dans la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> fit naître dans cette colonie des dissensions inévitables entre le royalisme et la démocratie, entre les blancs et les hommes de couleur libres. Ces troubles ne pouvaient manquer d’influer sur les noirs esclaves qui furent plus d’une fois signalés comme prêts à la révolte; cette crainte réussit à contenir les partis. Cependant il n’y eut aucune insurrection d’esclaves proprement dite, et ces malheureux continuaient leurs pénibles travaux, lorsqu’on février 1794 la <orgName ref="#CNat">Convention nationale</orgName>, par un décret mémorable et digne de cette immortelle assemblée, appela tous les esclaves des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> françaises à la liberté. La <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>fut soumise à un réglement local fixe qu’on appela la police rurale, et qui était surveillé dans les différens districts par des commissaires nommés par le gouvernement. Par ce réglement les esclaves devenus laboureurs avaient droit à un quart du produit de leur culture, indépendamment de leur nourriture qu’on prélevait entièrement sur le revenu de la terre. Les seules déductions que l’on faisait éprouver à ce quart, avant de le distribuer aux laboureurs


<pb n="17" facs="v1n9p17"/>
             étaient celles que nécessitaient les honoraires du médecin et l’achat des remèdes et de l’emballage employé pour leur propre part du produit. Toutes les autres dépenses, de quelque nature qu’elles fussent, y compris même les impôts, étaient payées sur les autres trois quarts. La part des laboureurs qui s’étaient abstenus du travail était réduite en proportion de la durée de leur absence, et le montant de ces réductions était ajouté à la portion de ceux qui avaient régulièrement travaillé. Ce réglement fit prospérer l’agriculture, lorsqu'un gouvernement vigoureux eut réprimé les violentes commotions intestines, produites par les différens partis politiques des blancs et par l’inimitié des <emph>blancs</emph> et des hommes de couleur libres.
            </p>

             <p> 
             En avril 1801 on comptait trois cent quatre-vingt-dix plantations de sucre, treize cent cinquante-cinq de café, trois cent vingt- huit de coton et environ vingt-cinq pâturages ou savanes. L’année suivante, après la <bibl ref="legal">paix d’<placeName ref="#Ami">Amiens</placeName></bibl>, une force imposante fut expédiée pour prendre possession de File, et réduire les pauvres nègres à leur premier état d’esclavage. Cet attentat amena une violente résistance de la part des noirs, à la tête desquels s’est immortalisé à jamais le brave et courageux <emph><persName ref="#delgres">Delgrès</persName></emph>, ainsi que ses compagnons d’infortune et de gloire, les <emph>Ignace</emph>, les </emph>Massolcau</emph>, les <emph>Palème</emph>, les <emph>Coclou</emph>, et tant d’autres martyrs de la liberté. Ce ne fut qu’après des efforts inouis, et lorsqu’on les eut éclaircis par les plus horribles massacres, qu’ils se laissèrent ramener àl’infâme système du fouet. Que n’endurerait-on pas pour échapper à une telle calamité, à une dégradation si abjecte ?... Cette héroïque résistance ne prouvait- elle pas aux sabreurs envoyés d’<placeName ref="#EUR">Europe</persName> que ces hommes connaissaient le prix de la liberté, puisqu’ils faisaient pour la conserverie sacrifice de leur vie !... 
             
             <p>
             Les résultats obtenus avant cette criminelle expédition étaient très satisfaisans pour la colonie; les rapports des commissaires des différens cantons au gouvernement local parlent de la tranquillité qui régnait dans les districts d’agriculture et dans les plantations;, le gouvernement, de son côté, dans la circulaire adressée aux com- missaires, leur recommande avec la plus grande sollicitude et leur fait envisager comme une partie essentielle de leur devoir, que tout en raffermissant l’ordre par les laboureurs ils doivent aussi main tenir leurs droits, leur assurer toutes les récompenses que méritent-


<pb n="18" facs="v1n9p18"/>
             leurs travaux, et punir avec une exemplaire sévérité les propriétaires qui tiendraient à l’égard des laboureurs une conduite indigne de l'humanité et de la justice. Le règlement par lequel les droits et les privilèges des laboureurs étaient consacrés devait, d’après le texte de la loi, être traduit en dialecte créole, affiché dans un endroit visible, lu et expliqué une fois par mois dans toute l’île.
             </p>

             <p>
             Une lettre adressée par le conseil supérieur de la colonie, en février 1802, au commissaire Valluet du canton de <placeName ref="#dHayes">Deshayes</placeName>, contient les passages suivons : <q>  Nous avons reçu, citoyen commissaire, votre lettre du 6 courant avec les comptes relatifs au paiement du quart aux cultivateurs. Nous voyons avec plaisir que vous ayez porté votre attention sur cette branche de l’administration la plus essentielle. <emph>C’est en rendant justice aux hommes, dont le bien est à la fois la source de notre richesse publique et particulière que vous pourrez seulement acquérir le droit d’exercer votre autorité pour raffermir chez eux l’exécution de leurs devoirs.</emph> Continuez, citoyen commissaire, à maintenir dans votre canton l’ordre qui règne universellement dans toute la colonie. Nous aurons la satisfaction d’avoir donné les premiers un exemple qui prouvera que toutes les classes du peuple peuvent vivre en parfaite harmonie les unes avec les autres, sous une administration qui assure la justice à tous. </q>
        
             <p>
             Voilà ce que fit la république pour la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>; la généralité des hommes fut heureuse, et le pays riche et prospère sous cette ère de liberté ; ce n’est pas sans un vif chagrin que l’on jette les yeux sur les événemens que firent naître les gouvernemens qui vinrent après elle. Déjà dans le <emph><bibl type="periodical"><title ref="#MU">Moniteur</title></bibl></emph> du 19 germinal an X (avril 1802) on trouve une communication de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> datée de février, où il est dit: <q> Tout est maintenant tranquille dans la colonie, et quoi qu’il puisse encore subsister quelques sollicitudes, tout promet que le <emph>gouvernement légitime</emph> (habile figure de rhétorique pour dire: La restauration de l’esclavage et du fouet) y sera rétabli sans secousses. La culture n’a jamais été abandonnée, (aveu précieux, mais alors pourquoi ce retour à l’esclavage ?) et les denrées existant dans les magasins sont assez abondantes, quoique la dernière récolte en sucre n’y ait pas été bien productive; la prochaine promet beaucoup. </q>
             </p>

             <p>
             Remarquons bien que les <emph>sollicitudes</emph> dont parle le <emph><bibl type="periodical"><title ref="#MU">Moniteur</title></bibl></emph> du premier consul avaient été causées par la crainte et l’effroi qu'ex-

<pb n="19" facs="v1n9p19"/>
             cita parmi les noirs la nouvelle de <bibl ref="legal">la paix d’<placeName ref="#Ami">Amiens</placeName></bibl>, après laquelle le gouvernement consulaire devait restaurer l’esclavage!
             </p>

             <p>
             Deux mois après la date de cette communication une force imposante débarqua dans la colonie sous les ordres du général <persName ref="#ARiche">Richepanse</persName>, et dans peu, par le massacre aveugle et barbare de tout ce qui s’opposait à l'accomplissement des <emph>ordres impitoyables</emph> qu’il avait, il réduisit au premier esclavage, si abject et si cruel, les noirs échappés à cette boucherie, tous émancipés par la <bibl ref="legal">loi de 1794</bibl>, et qui avaient joui pendant huit ans de leur liberté. Pour arriver à cet ignominieux résultat il fallut, on l'assure, le sacrifice de <emph>vingt mille existences de nègres!!!
             </p>

             <p>
             </emph> Cet événement ne prouve certainement pas que les esclaves de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> fussent indignes de la liberté qu’on leur avait accordée ; et cela encore au moment des dissensions civiles les plus prononcées. Quand on réfléchit sur toutes ces circonstances, il est impossible de ne pas tourner ses désirs et ses vœux vers un second acte d’émancipation. Jamais tranquillité ne fut plus propice. Si, de plus, les propriétaires avaient le bon esprit de l’accueillir, le passé est là pour nous assurer qu’il n’y aurait point de danger pour la paix publique, et aucun inconvénient pour les esclaves eux-mêmes, au bien desquels quelques colons semblent prendre un intérêt trop vif... 
             </p>
             
             <p>
             En vérité, nos adversaires ont encore beaucoup à faire pour nous démontrer les dangers de l’émancipation pour la paix publique, aussi bien que les conséquences ruineuses pour les esclaves eux- mêmes, qui accompagneraient un acte delà législature, lequel donnerait la liberté aux esclaves, leur assurerait les bénéfices de leur industrie, les éleverait de la condition de meubles ou de bêtes de somme, à celle d’hommes libres d’employer leur temps, leur vigueur, leurs veilles, leur corps et leur esprit, non pas au profit de quelques-uns, mais au leur propre, sous la protection de lois justes et égales pour tout le monde.

<pb n="20" facs="v1n9p20"/>

<div type="section" xml:id="Mauguin"><head>M. <persName ref="#FMaug">MAUGUIN</persName>.</head>
    <epigraph>
        <quote>
            <foreign xml:lang="la">Musa, mihi causas memora</foreign>
        </quote>
            <bibl><author ref="#Virg">Virgile</author>, <title>Énéide</title>, I, 8</bibl>
    </epigraph>

                 <p>
                 Les hommes de talent qui ont le noble privilège d’occuper le public de leurs actions et de leurs paroles sont aussi, par un juste retour des choses d’ici-bas, exposés à subir quelques interpellations absolument de la même manière que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> en adressait autrefois aux ministres. 
                 </p>
                 
                 <p>
                 Aujourd’hui nous voulons traiter M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> en homme de talent et qui pis est en ministre. 
                 Nous pensons lui être agréable sous ce double rapport, attendu, comme disent les avocats, que nous sommes convaincus que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> a toujours eu quelque envie de nous gouverner et quelque prétention à la renommée. Il ne serait pas juste de passer sous silence tout ce qu’il a fait pour justifier ces deux prétentions. M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName>, homme peu versé, avant la révolution, dans la connaissance des affaires publiques, d’une érudition littéraire et politique fort contestable, s’est livré depuis peu d’années à d’immenses travaux. Il a parcouru ab ovo tous les arcanes de la diplomatie. Plongé dans la lecture des publicistes, des philosophes, des historiens, il a recueilli dans d’incommensurables méditations des connaissances étendues et variées. Il a lu, à ce qu’on prétend, tous les traités depuis celui des petits- fils de Charlemagne jusqu’aux traités de 1815 : et à l’instar de M. le comte Xavier <persName ref="XMaistre">de Maistre</persName>, qui faisait de si jolis voyages autour de sa chambre, M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> a fait d'étonnantes expéditions autour de la tribune. Nous savons bien que tout le monde n’a pas apprécié avec justice la bonne volonté de cet orateur et ce qu’avait de louable son éducation un peu tardive. Mais il nous importe peu que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> ait des admirateurs et des ennemis : les uns lui sont sans doute aussi nécessaires que les autres. 
                 </p>

                 <p>
                 Ce seul point constaté, que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> à tort ou à raison s’est acquis une réputation d’assez belle apparence, qu’il a beaucoup parlé et beaucoup fait parler de lui, qu’il s’est posé comme homme progressif et à principes larges, selon le style du jour, on ne trou-

<pb n="21" facs="v1n9p21"/>
                 vera ni surprenant n injuste que nous adressions à celte renommée une question bien simple.
                 </p> 
                 <p>
                 Cette question d’ailleurs, est celle que nous adresserions volontiers à tous nos génies politiques, et si nous nous épargnons cette peine, c’est qu’en vérité, à l’égard du plus grand nombre, la chose serait parfaitement inutile. Demandez, par exemple, à M. <persName red="#CDup">Dupin</persName> d’être conséquent avec lui-même. Il vous répondra que vous voulez le détruire, l’annihiler; qu’il a été créé et mis au monde pour être inconséquent, que le <choice><sic>sytème</sic><corr>système</corr></choice> de Descartes est vrai, qu’il y a des idées innées, et que lui, <persName red="#CDup">Dupin</persName>, est né <emph><foreign xml:lang="la">contrarius</foreign></emph>. Nous dirons mieux: la destination de M. <persName red="#CDup">Dupin</persName> n’était point celle d’un homme politique. Tout le monde est à peu près d'accord qu’il n’était propre qu’au métier d’avocat ou de roi constitutionnel, <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> ce sont deux professions où l’on parle beaucoup et où l’on est censé agir peu. 
                 </p>
                 <p>
                 Mais M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName>, homme gouvernemental, partisan de l’émancipation universelle, défenseur de tous les opprimés, ennemi juré de toute espèce de tyrannie, pourquoi M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> est-il inconséquent? pourquoi est-il à la fois l’ami du genre humain et le représentant des colons de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>? pourquoi M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName>, qui avait élevé la voix en faveur des Polonais, des Italiens, des Allemands, prête-1-il le secours de sa parole à des possesseurs d’hommes, à des propriétaires qui font circuler une portion de l’espèce humaine comme mobilier et marchandise courante? Que dirons- nous de cette anomalie, ou plutôt que dira-t-il lui-même, car c’est à lui de répondre. Ce n’est point ici une <choice><sic>antonimie</sic><corr>antinomie</corr></choice> du digeste et du code que les avocats sont habitués à concilier, c’est une inconséquence d’homme public et une faute politique d’autant plus difficile à expliquer que nous n’avons point cherché à la justifier par des suppositions injurieuses. Malgré la tendance immorale des puissances du jour, malgré la philosophie pécuniaire de ce temps, il ne nous est point venu à l’idée que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> ait été influencé par les 20,000 francs d'appointemens attachés au poste de délégué de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> : car M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> n’est pas un homme d’argent.
                 </p>

                 <p>
                 Qu’est-cedonc que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName>? Ne l'avons-nous pas dit à l’instant? c’est un homme inconséquent, c’est un homme politique, ainsi que nous les voyons tous. il y a si peu d’énergie dans les croyances aujourd’hui, qu’on veut à la fois être et ne pas être ;

<pb n="22" facs="v1n9p22"/>
                 qu’on veut bien embrasser un parti, une opinion, mais non pas s’y consacrer. Il faut conserver des relations et des amis partout, parce- que tout est mobile et que tous sont changeans. La vie publique est devenue comme la vie civile, commode, agréable, craignant les aspérités, les obstacles un peu rudes. On veut aller jusque-là , mais non plus avant ; on veut bien déclamer sur les serfs polonais, mais on ne peut pas être l’ennemi de l’aristocratie coloniale. Il ne faut pas se brouiller avec tout le monde : c’est assez sans doute d'être mal avec <persName ref="#NIC">l’empereur de Russie</persName> et les gouvernemens de la <orgName ref="#st-ALL">Sainte-Alliance</orgName>; il convient de se reposer un instant dans l’amitié des propriétaires d’esclaves. 
                 </p>

                 <p> 
                 Tout cela satisfait très peu les esprits rigoristes, et cependant M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> n’est pas arrivé au moment ie plus difficile de sa mission. La question de l’esclavage se présentera bientôt. Une société est formée pour son abolition, et, à l’imitation de l’<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>, que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> est si fort habitué à citer, il est probable que nous touchons à une demande de réforme. Que diront alors les repré- sentans des colons? Voici, en tout cas, ce que leur qualité de délégués et de défenseurs des intérêts coloniaux les obligera à dire :
                 </p>

                 <p>
                 <q> Les <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ne peuvent être cultivées que par les noirs, les noirs ne peuvent travailler que comme esclaves; ils n’ont ni assez d'in- telligence, ni assez de volonté pour se livrer à un travail régulier; donc, si vous voulez avoir du sucre et du café à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, vous ne pouvez pas abolir l’esclavage. </q> — Tel est le décalogue des colons.
                 </p> 

                 <p>         
                 Nous n'insisterons pas sur la facilité que nous aurions à y répondre par l’exemple de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> même, cultivée depuis 1794 jusqu’en 1802 par des mains libres; par l’acte célèbre du <orgName ref="#PB">parlement</orgName> anglais qui vient de consacrer 500,000,000 à l’émancipation des noirs. Ce n’est pas la question que nous discutons ici, c’est la position d’un homme politique, et son embarras ne nous paraît pas médiocre, d’être obligé de soutenir l’esclavage en principe et en théorie.
</p> 
                 <p>
                 Que fera-t-il, l'homme? Il n’y a que deux partis pour lui : quitter sa place ou se taire. Nous espérons que M. <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> parlera.
                 </p>

<pb n="23" facs="v1n9p23"/>

<div type="section" xml:id="chambre-des-pairs">

                 <head><placeName ref="#FR">FRANCE</placeName>.</head>

                    <head><orgName ref="#CP">CHAMBRE DES PAIRS</orgName>,</head>

                        <head>PRÉSIDENCE DE M. LE BARON <persName ref="#LEP">PASQUIER</persName>.</head>

                            <head>Séance du mardi 24 février.</head>

                                <head>RAPPORT DE PÉTITION SUR L'ABOLITION DE L'ESCLAVAGE,

                 <p>
                 M. <persName ref="#Abr">ABRIAL</persName>, rapporteur.</head> MM. de Valcourt , Jules Delaborde, <persName ref="#HLuth">Lutteroth</persName> et plusieurs autres habitans de <placeName ref="#Par">Paris</placeName>, demandent que le gouvernement se prononce dès à présent pour l’abolition de l'es- clavage, sauf à régler plus tard le mode et les conditions de l’affranchissement. Ils font observer que l’<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName> a favorisé depuis beaucoup d’années tout ce qui pouvait améliorer lebien-être de la population esclave ; qu’elle a en particulier, sinon encouragé, du moins pleinement toléré l’instruction religieuse et l’instruction élémentaire des noirs ; quelle a, par une loi, obligé les propriétaires à affranchir leurs esclaves lorsque ceux-ci leur offraient le montant de leur valeur ; qu’elle a établi dans ses colonies des protecteurs et des gardiens des esclaves, leur reconnaissant ainsi par anticipation certains droits, parcequ'elle voulait finir par leur reconnaître tous les droits : qu'enfin la classe des esclaves a cessé d’exister parce- qu’une loi généreuse lui a donné des lettres de liberté. Ils pensent que la <placeName ref="#FR">France</placeName> ne peut vouloir rester en arrière ; qu’il ne se peut pas, lorsqu’il n’y a plus d’esclaves dans les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName>, qu’il y en ait long-temps encore dans nos îles situées dans les mêmes mers : qu’en présence de ce nouvel ordre de choses, le péril pour nous n’est pas dans l’abolition, mais bien dans le maintien de l’esclavage. Votre comité, Messieurs, sans méconnaître ni combattre les vues <choice><orig>philantropiques</orig><reg>philanthropiques</reg></choice> renfermées dans les vœux exprimés par les pétitionnaires, ne croit pas qu’il soit sans danger de proclamer tout à coup et isolément le principe de l’abolition. Si nous sommes moins avancé que le gouvernement anglais dans

<pb n="24" facs="v1n9p24"/>
                 les mesures de l’émancipation, déjà pourtant depuis quelques années le gouvernement a secondé les vues des pétitionnaires pour l’amélioration du sort des esclaves, en prononçant l’abolition de la traite des noirs, en abrogeant les dispositions contraires à la jouissance des droits civils des personnes de couleur libres, en prescrivant qu’il ne serait plus perçu aucune taxe pour l’affranchissement, en appelant les conseils coloniaux à s’occuper des améliorations a introduire dans la condition des personnes non libres. Déjà depuis 1830, plus de quinze mille titres de liberté ont été accordés à une population de moins de trois cent mille esclaves. 
                 </p>

                 <p>     
                 Le moment est-il venu de concourir plus efficacement à l’abolition de l’esclavage? <choice><orig>ceux</orig><reg>Ceux</reg></choice> qui y sont soumis sont-ils devenus plus dignes et plus aptes pour l’indépendance? <choice><orig>leurs</orig><reg>Leurs</reg></choice>besoins sont-ils autres, et réclament-ils un brusque changement? <choice><orig>c’est</orig><reg>C’est</reg></choice>  ce qu’une honorable société qui vient de se former n’a pu encore apprécier, c’est ce que les pétitionnaires ne justifient pas, c’est ce que le gouvernement seul est à même de juger dans l’intérêt de tous. 
                 </p>

                 <p>
                 Dans cette situation, votre commission a l’honneur de vous proposer de passer à l’ordre du jour. 
                 </p>

                 <p>
                 M. LE DUC <persName ref="#BRO">DE BROGLIE</persName>. Mon intention n’est pas de combattre les conclusions de la commission ; je désire seulement présenter à la <orgName ref="#CHD">chambre</orgName> deux ou trois observations très courtes.
                 </p>

                 <p>
                  Je partage les sentimens, les principes, les espérances qui ont été exprimés par le rapporteur de la commission. Je pense comme lui que l’abolition de l'esclavage des noirs est une question grave et délicate, une question qu’on ne saurait aborder avec trop de précaution et de ménagement, une question sur laquelle, en thèse générale, il est également à propos d’agir et de ne point parler. Cependant, je prie la <orgName ref="#CHD">chambre</orgName> de lui faire observer que le danger de toute discussion en cette matière s’est fort amoindri depuis celte année. En présence du grand événement qui s’accomplit maintenant dans les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName>, quelques paroles de plus ou de moins prononcées de ce côté de l’<placeName ref="#OA">Atlantique</placeName> ne sont pas de nature à avoir un bien grand retentissement. 
                  </p>
                  
                  <p>
                  En réalité, aujourd'hui la totalité des esclaves appartenant aux <placeName ref="ANT-ANG">Antilles</placeName> anglaises est mise en liberté. C’est un grand sujet de méditation pour les nations qui possèdent encore des colonies à escla-

<pb n="25" facs="v1n9p25"/>
                 ves. Je veux bien admettre le silence autant qu’il sera possible, mais c’est à la condition cependant que le silence ne favorisera pas, ne justifiera pas l'inaction. Il s’agit ici d’un très grand problème, d’un problème auquel on ne saurait penser trop tôt; et si le silence sur cette matière devait amener la parfaite inaction, je crois que le silence serait encore un bien plus grand danger que la discussion.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Je crois que l’exemple que donnent les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName> mérite d’être pris en considération sous un autre point de vue. Jusqu’à présent personne que je sache n’a justifié l’esclavage en principe, personne n’a soutenu le droit de propriété de l’homme sur l’homme, mais on a toujours défendu l’esclavage en ce sens qu’il était dangereux de passer de l’émancipation à la liberté, et en invoquant les grandes catastrophes qui avaient accompagné une telle transition dans la plus florissante de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName>.
                 </p>

                 <p>
                 L’exemple de ce qui se passe dans les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName> prouve, et j’en remercie Dieu du fort de mon ame, que ces appréhensions sont fort exagérées, et que la transition est possible sans trouble, sans désordre, qu’elle est possible en maintenant le respect scrupuleux des personnes et des propriétés. 
                 </p>
                 
                 <p>
                 Cet exemple a privé le maintien indéfini de l’esclavage de sa dernière excuse, de sa dernière justification. Sans doute cela reste une question très difficile, une question très grave et très délicate à laquelle on ne saurait penser trop tôt et trop mûrement, pour laquelle il faut laisser au gouvernement toute espèce de liberté.
                 </p>

                 <p>
                 Tout en adhérant aux conclusions de la commission, je suis bien aise d’exprimer que la discussion n’est interdite sur une pareille matière que par la confiance qu’on a dans le gouvernement. Car si l’on ne s’occupait pas d’examiner celle question, je regarderais comme démon devoir d’appeler de nouveau sur ce sujet l’attention de la <orgName ref="#CHD">chambre</orgName>. Du reste, je le répète, je ne m’oppose pas à l’adoption des conclusions de la commission.
                 </p>

                 <p>
                  M. LE CONTE <persName ref="#de-montlo">DE MONTLOSIER</persName>. Je demande, non seulement le silence, mais encore l’inaction : silence absolu pour toujours, inaction pour toujours. C’est une singulière manie de vouloir enlever à des hommes le pain et les soins dont ils jouissent pour leur donner une liberté sans pain, une liberté avec laquelle le travail qui la sui-

<pb n="26" facs="v1n9p26"/>
                 vra sera commandé de la même manière, et avec laquelle ils seront privés des soins qu’on a aujourd’hui pour eux.
                 </p> 

                 <p>
                 Comparons, messieurs, la condition actuelle des esclaves avec leur situation primitive. Le peuple de <placeName ref="#suma">Sumatra</placeName> vit dans une indépendance complète. Ceux d’entre les <persName ref="#ba-1">Bastas</persName> qui avoisinent la mer ont quelquefois des relations avec les Hollandais ; mais les <persName ref="#ba-1">Bastas</persName> de l’intérieur, qui n’ont jamais vu un blanc, vivent dans l’état sauvage, se battent continuellement entre eux, et mangent leurs prisonniers. Les oreilles et l’intérieur des mains des hommes sont considérés chez eux comme un met très délicat ; aussi le destine-t-on au roi, qui s’en régale avec un assaisonnement de sel et de poivre.
                 </p>

                 <p>
                 Voilà, messieurs, dans quel état était originairement ces esclaves aujourd’hui nourris, élevés et soignés par les blancs.
                 </p>

                 <p>
                 Remarquez que les hommes qui prêchent la libération des esclaves envoient des Bibles dans tout l’univers. Un vaisseau en a transporté dernièrement neuf tonneaux qui étaient envoyés par les membres de la <orgName ref="#SocBib">Société biblique</orgName>. Ces hommes sont chrétiens : eh bien ! je leur demanderai si, dans l’intérêt de leur croyance, qui est aussi la mienne, il n’y aurait pas un avantage immense à appeler les hommes de l’intérieur de l’<placeName ref="#AF">Afrique</placeName> à l’égalité devant Dieu, et à la participation à tous les bienfaits du christianisme. 
                 </p>

                 <p>
                 Nous avons vu autrefois, sous le nom de <orgName ref="#OdM">Pères de la Merci</orgName>, des hommes dévoués qui parcouraient les mers pour racheter des esclaves blancs. Ces hommes ont mérité le respect et la reconnaissance. L'<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName> sacrifia 20 millions sterling, c’est à dire 500 millions de francs, pour la libération des esclaves. Je demande si, au lieu de dépenser de pareilles sommes pour la libération desesclaves, qui, quoi qu’on dise, sont dans un état de mécontentement, se sont révoltés plusieurs fois et se révolteront encore, qui n’ont qu’une existence précaire et incertaine, ils les avaient dépensées à aller chercher, dans les pays barbares dont je viens de tracer un faible tableau, des hommes pour leur donner une existence telle que celle dont jouissent nos esclaves de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, je demande s’ils n'auraient pas mieux mérité de la religion et de l’humanité ? 
                 <p>
                 J’appuie donc les conclusions de la commission, et je demande sur cette question, autant qu’il est en moi, silence pour toujours, inaction pour toujours.
                 </p>

<pb n="27" facs="v1n9p27"/>

                 <p>
                 M. L’AMIRAL COMTE <persName ref="#VERH">VERHUEL</persName>. J’appuie, à tous égards, les considérations qu’à présentées <persName ref="#BRO">M. le duc de Broglie</persName>. Sans vouloir préjuger ce que le gouvernement pourra faire, il est certain qu’il s’agit ici d’une grande question. Ce serait une chose fâcheuse pour l’humanité si, dans une chambre aussi hautement placée que celle des pairs de <placeName ref="#FR">France</placeName>, celte question pouvait être traitée légèrement.
                 </p>
                 <p>
                 J’ai vu l’esclavage dans les quatre parties du monde, je l’ai vu partout également horrible. Il y a quarante-deux ans que je fus envoyé dans les <persName ref="#InO">Indes occidentales</persName>, lors de l’événement de <placeName ref="#StDOM">Saint-Domingue</placeName> ; j’eus l’occasion de voir toutes les colonies que nous avions sur les côtes de la <placeName ref="#GF">Guyane</placeName>, et j’ai appris partout que ces esclaves avaient des communications en dehors, et étaient parfaite- ment instruits de tout ce qui se passait dans les colonies étrangères. Or, dans ce moment, peut-on supposer que les esclaves de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ne sauront pas exactement ce qui se passe dans les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName>? Et ne sera-ce pas un adoucissement pour eux d’apprendre que la proposition a été faite au gouvernement de prendre leur sort en considération ? 
                 </p>

                 <p>
                 Le temps n’est peut-être pas encore arrivé pour nous d’imiter les Anglais; peut-être n’avons-nous pas les mêmes moyens pour l’abolition qu’ils avaient ; mais il est toujours nécessaire que l’attention du gouvernement soit éveillée sur cette question. Je ne sais d’où M. le comte <persName ref="#de-montlo">de Montlosier</persName> a tiré la citation qu’il nous a faite; mais nous savons très bien par les derniers voyages que les Anglais ont faits, par ceux que nous avons faits nous-mêmes, que les noirs sont traités souvent, non comme des êtres à figure humaine, mais comme des bêtes. Les relations de Dentram, <persName ref="#GMollien">de Mollien</persName>, <persName ref="#RCaille">de Caille</persName>, <persName ref="#BClapp">de Clapperton</persName> et d’autres voyageurs, prouvent que l’esclavage est entretenu plutôt par notre cupidité, et que l’esclavage dans l’inté- rieur de l’<placeName ref="#AF">Afrique</placeName> est moins dur ; et depuis que la traite des noirs est abolie les blancs sont plus considérés. 
                 </p>

                 <p>Dans de telles circonstances, ce serait une chose extrêmement fâcheuse de passer à l’ordre du jour sur une question d’humanité, sur une question que j’oserai dire chrétienne. En appuyant les considérations de M. le duc  <persName ref="#BRO">de Broglie</persName>, je propose de renvoyer la pétition au ministre. (Appuyé! appuyé!)
                 </p> 

                 <p>
                 M. LE MARQUIS <persName ref="#FMarb">DE MARBOIS</persName>. Messieurs, je me vois forcé de com- battre l’opinion d’un honorable ami qui vient de vous recommander

<pb n="28" facs="v1n9p28"/>
                 l’impassibilité la plus absolue sur le sort des esclaves, et qui se qu’il vain fonde sur la grande différence qu’il y a entre leur état primordial et sur leur situation actuelle.
                 </p>

                 <p>
                 Mes devoirs pendant plus de soixante années d’une vie publique majorité, m’ont fait connaître les noirs dans <placeName ref="#USA">l’Amérique du Nord</placeName>, à <placeName ref="#StD">Saint-Domingue</placeName>; j’ai retrouvé cette triste race à la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName>, et j’ai pu in- ce que je fluersur sa condition. Je reconnais qu’elle est notablement changée ; mais faut-il pour cela imiter nos voisins qui s’en sont trop tard eût silène peut-être occupés, et nous en remettre, avec confiance, aux avantages dont on nous dit que ces esclaves jouissent?
                 </p>
                 
                 <p>
                 Ne fermons pas les yeux sur ce qui se passe à la <placeName ref="#JA">Jamaïque</placeName>, à la <placeName ref="#BAR">Barbade</placeName>, à la <placeName ref="#TRI">Trinité</placeName>, à la <placeName ref="#DOM">Dominique</placeName>, j’ajouterai à <placeName ref="#StDOM">Saint-Domingue</placeName> même, où leur état n’est plus que la société en dissolution, non que je mette ces derniers au rang des barbares : ils ne sont ni malfai- leurs ni vicieux. Mais qu’est-ce qu’une société qui veut à la fois être libre et oisive?... Est-ce même une société? 
                 </p>

                 <p>
                 Messieurs, je dois être attentif à chacune de mes paroles; car nous ne disons rien ici qui n'aille retentir ailleurs, et n’y soit soumis à un commentaire dangereux. Peut-être suis-je fondé à croire que je sais bien ce qui serait désirable ; mais dans un sujet qui commande autant de réserve, il serait imprudent de proclamer des vérités dont la publicité serait hors de saison et hors de place; et s’il est une matière sur laquelle il faille laisser une grande latitude au gouvernement, c’est celle-ci ; il n’a d’autre intérêt que de faire pour le mieux, et nous devons accorder beaucoup à sa sagesse. Qu’il agisse cependant. C’est à ces seules paroles que je réduis mon opinion.
                 </p> 

                 <p>
                 M. LE PRÉSIDENT : Votre commission a proposé l’ordre du jour. L’ordre du jour est appuyé par M. le duc <persName ref="#BRO">de Broglie</persName>. M. le duc <persName ref="#BRO">de Broglie</persName> : Je n’attache pas beaucoup d’importance à la résolution qui sera adoptée; mais j’en attache beaucoup à exprimer mon opinion sur la question.
                 </p>

                 <p>
                 Il est clair que, soit qu’on renvoie la proposition au gouvernement, soit qu’on passe à l’ordre du jour par les considérations du rapporteur, les intentions de la <orgName ref="#CHD">chambre</orgName>, si elle veut que l’attention du gouvernement soit éveillée sur cette grave question, seront également remplies. 
                 </p>

                 <p>
                 Ce que j’ai voulu exprimer, c’est qu’il était dans mon opinion


<pb n="29" facs="v1n9p29"/>
                 que le gouvernement devait s’en occuper dès à présent. Je crois qu’il y aurait péril à ne pas le faire.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Sur le point de savoir de quelle manière l’attention du gouvernement sera le mieux appelée, je m’en rapporte entièrement à la majorité. Je n’insiste ni sur l’ordre du jour, ni sur le renvoi, pensant que ces deux conclusions sont à peu près égales pour le fond. Mais ce que je désire qu’on sache bien, c’est que si j’ai admis la proposition de l’ordre du jour, ce n’est nullement dans l’intention qu’il y eût silence ni inaction, mais <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> je pense au contraire que s’il doit y avoir silence, c’est parcequ’il n’y a pas inaction. 
                 </p>

                 <p>
                 M. <roleName>LE PRÉSIDENT</roleName> : Deux propositions sont faites : le comité des pétitions à proposé l’ordre du jour; deux de nos collègues ont demandé le renvoi au gouvernement. D’après le règlement, l’ordre du jour doit être d’abord mis aux voix.
                 </p>
                
                 <p>
                 La <orgName ref="#CHD">chambre</orgName> consultée rejette l’ordre du jour, et se prononce pour le renvoi, à une grande majorité.
                 </p>

<div xml:id="societe-fr-abolition-esclavage"><head n="societe-fr-abolition-esclavage"> <orgName ref="#SAE">SOCIÉTÉ FRANÇAISE POUK L’ABOLITION DE L’ESCLAVAGE</orgName>.</head>

                 <p>
                 Rapport de M. de <persName ref="#RESC">Sainte-Croix</persName> .
                 </p>
                 
                 <p>
                 Messieurs,
                 </p>
                 La note publiée par <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> mérite d’être considérée sous un point de vue d’autant plus sérieux quelle résume et présente en quelque sorte sous leur meilleur jour les opinions d’une portion notable de la population des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. Je crois de mon devoir d’y répondre et d’éclairer votre justice par une franche discussion. Je considère ces opinions comme plus intéressées que rationnelles.

                 <p>
                  Je passe, messieurs, sur les observations que <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> croit devoir faire sur l’existence même de cette société ; je ne les qualifierai pas, je ne les réfuterai pas. Il n’y a rien là, messieurs, qui doive nous occuper, et vous-mêmes, dès la première fois que ces observations furent faites devant vous, vous en avez jugé de la

<pb n="30" facs="v1n9p30"/>
                 sorte. Seulement, il est fâcheux qu’un esprit grave n’ait pas reculé devant l’émission d’une aussi puérile pensée.
                 </p> 

                 <p>
                 Un second point sur lequel <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> a cru devoir vous blâmer de ne vous être pas assez explicitement expliqué dans votre prospectus ou programme, c’est la question de l’indemnité à accorder aux colons si, comme tout nous le fait espérer, nous parvenions au but vers lequel tendent tous nos efforts ; c’est à dire à la proclamation de l’affranchissement des noirs par voie législative. Ce blâme est prématuré : je crois y avoir répondu à l’avance en mon nom ; demander à une société qui se fonde autre chose qu’un exposé des motifs et des principes sur lesquels elle se fonde, c’est demander plus qu’il ne convient. Un principe nous est commun à tous, principe de religion, d’humanité, d'honneur, ce principe nous a réunis dans un but, celui d’obtenir l’affranchissement des pauvres noirs par des voies pacifiques, <emph>mais aussi par les plus promptes voies</emph>, au moyen d’une loi. La société ne pouvait au début formuler cet important chapitre des voies et moyens qu’il lui reste à délibérer ; elle ne pouvait tout d’abord présenter un plan, parachever pour ainsi dire un projet de loi, en un mot, sur la matière, qui fila chacun sa part, et n’eût plus en quelque façon qu’à subir l’épreuve publique d’une discussion parlementaire. Certes, ce projet de loi, notre mission est de le formuler et nous le ferons ; la question de l’indemnité y sera résolue en un sens conforme, je le pense, à celui du bill anglais : mais il ne nous appartenait de rien préjuger à cet égard avant de nous être concertés. Il peut se faire qu’il se trouve dans cette assemblée même, des adversaires de l’indemnité; un délégué des colons a dit lui-même, dans un moment de naïve franchise, <emph>que si quelqu’un devait être indemnisé, il lui paraissait plus juste que ce fût l’esclave qui avait souffert, que le maître qui avait joui</emph>. Celte opinion, messieurs, il est tel de vous qui peut la partager, et qui au jour de la discussion pourra trouver bon d’en faire le sujet d’une sérieuse argumentation; il vous appartiendra de prendre en considération cette opinion comme toute opinion consciencieuse. Je le répète, le principe de l’indemnité ne saurait être accordé que préalablement nous ne l’ayons discuté, à plus forte raison n’a-t-il pu l’être de <emph>prime saut</emph>, pour ainsi dire, et proclamé hautement dans notre prospectus. Un plus haut et plus légitime intérêt nous anime néanmoins, c’est celui de l’esclave pour qui nous réclamons la li-

<pb n="31" facs="v1n9p31"/>
                 berté comme un droit naturel, inaltérable, imprescriptible, inaliénable; de l’esclave que nous voulons faire rentrer dans la grande famille sociale, en provoquant son initiation aux mœurs et aux idées de la sociabilité moderne.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Ce but, nous y arriverons, messieurs, en coordonnant nos efforts, en usant à propos de nos forces ; que s’il nous est possible de l’atteindre en ne froissant qu'insensiblement les intérêts des détenteurs d’esclaves ; que si, en réintégrant dans leurs droits toute une race d’hommes que la barbarie d’un préjugé abominable à nos yeux en avait déshérités, il est possible d’escompter en tout ou en partie entre les mains du maître cette valeur, cette propriété d’une si étrange nature, propriété de chair et de sang, il faudra le faire , quelque exceptionnel et anti-social qu’en soit le titre; car la saine politique veut qu’en toute mesure on ait, si faire se peut, égard à ce qu’on appelle les <emph>droits acquis</emph>, quelque contestables qu’ils soient, et bien qu’ils aient été acquis sous l’empire d’une législation vicieuse, mais malheureusement existante.
                 </p>

                 <p>
                 Messieurs, j’éprouve quelque peine à entrer dans l’examen de la note de <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> s’est fait l’avocat d’une cause perdue ; il a une volonté contraire à la nôtre, des intérêts de position qui, chez certains hommes, parlent très haut et contrarient incessamment les sentimens <choice><orig>philantropiques</orig><reg>philanthropiques</reg></choice>. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> conteste timidement le principe de l’affranchissement, ou pour mieux dire il l’accorde; puis il abonde en objections; il grossit les embarras, exagère les difficultés, et finit par conclure à l’ajournement de la question, comme si cet ajournement était possible, comme si tout, de nos jours, la religion, la philosophie, l’humanité , l’économie politique et la sécurité des planteurs eux-mêmes, ne réclamaient pas impérieusement l’abolition de l’esclavage aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName>.
                 </p>
                 
                 <p>
                 J’essaierai cependant de réfuter les plus spécieuses des assertions de <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>.
                 </p>
                
                 <p>
                 A l’entendre, si je l’ai bien compris, notre <orgName ref="#SAE">société</orgName> est inutile: l’affranchissement viendra de lui-même ; il ne faut pour cela <emph>qu'affranchir</emph> de toute entrave et de toute direction le bon vouloir des intéressés eux-mêmes ; sans qu’on les en presse, les privilégiés sauront très bien se relâcher <emph><foreign xml:lang="la">proprio motu</foreign></emph> de la rigueur de leurs privilèges; il ne s’agit que de les laisser faire, et l’on verra.
                 </p>
        
                 <p> 
                 <q> Les personnes qui ont long-temps habité les colonies affirme 

<pb n="32" facs="v1n9p32"/>
                 ront, dit M. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, que la génération actuelle n’est pas <emph>mûre pour la liberté</emph>; elle est loin d’être aussi avancée en civilisation que celle des <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName>, par exemple, etc. </q> 
                 
                 <p>
                 Mais pourquoi? <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> dans les <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName> est intervenu hautement l’esprit libéral et chrétien de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> ; que l’esclavage a été attaqué énergiquement et sans restriction dans son principe par notre devancière, la société anglaise; que dès lors on a compris qu’il ne fallait pas laisser dans une ignorance absolue des conditions de l’état social, dont le travail est aujourd’hui la base, ces générations que la liberté réclamait de sa toute puissante voix ; et, bon gré malgré, on les y a préparées sous l’influence des idées de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>, des sociétés de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> , des livres et écrits de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> qui provoquaient l’affranchissement en dépit du mauvais vouloir et des menaces des colons anglais. Les objections ne manquaient pas ; les difficultés qu’eut à vaincre alors le gouvernement britannique furent grandes, comme on sait : toutes naissaient de l’obstination des colons aux mesures de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>. C’est ce même esprit d’opposition à toute amélioration qui fait dire à <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> que la génération actuelle n’est pas mûre pour la liberté. Evidemment, pour qu’elle le fût, il aurait fallu qu’on voulût quelle le devint. Or les faits parlent bien haut et manifestent un vouloir tout contraire à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> et à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>; les conseils coloniaux ont refusé d’allouer des fonds pour l’instruction mutuelle, <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> les écoles étaient fréquentées par les enfans libres de couleur. Pense-t-on que le conseil fasse mieux de son propre mouvement pour l’instruction des esclaves, comme le demande <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>?
                 </p>
                 
                 <p>
                 Afin de faire échouer les entreprises du gouvernement de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> relatives à l’instruction aux colonies, l’autorité locale, à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, refusa constamment de mettre à la disposition du chef de l’instruction envoyé par le <placeName ref="#MM">ministre de la marine</placeName>, un local propre à former des classes. C’est ainsi que dans cette colonie l’école des jeunes filles était tenue dans une caserne de gendarmerie.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Après avoir dit que toutes les mesures prises par la <placeName ref="#FR">France</placeName>, sans consultation préalable des intéressés, ont mal réussi, l’auteur affirme que toutes les améliorations, au contraire, qui ont pris naissance sur les lieux ont été reçues par les populations avec confiance, ont été exécutées sans obstacles ni réclamations. Après quoi M. Foi-

<pb n="33" facs="v1n9p33"/>
<div xml:id="supplement"><head n="supplement">SUPPLÉMENT.</head>

                 gnet cite quelques améliorations de très mince importance.
                 </p>
                 
                 <p>
                  Les faits, messieurs, démentent encore ici les assertions de <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>; car il est impossible de reconnaître aux mesures qui font l’objet de son admiration le caractère véritable du progrès. Les améliorations ne sont jamais venues des colons ; ils ont toujours montré la plus vive opposition à celles venues de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>, et <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> est l’écho de cette jalousie contre les idées françaises qui s’est manifestée si souvent par des actes aux <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. La réforme de la justice criminelle dont il parle n’est pas un acte local ; ce n’est donc pas une concession faite par le bon vouloir des colons. L’ordre partait de <placeName ref="#FR">France</placeName>, en vertu d’un <bibl type="legal">édit</bibl> du roi <persName ref="#louis-xvi">Louis XVI</persName>, et d’ailleurs cette réforme n’a été mise en pratique qu’à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>. On sait que jusqu’en 1829 on a jugé à huis-clos dans la colonie de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, et sans l’assistance d’un défenseur pour l’accusé.
                  </p>
                  
                  <p>
                 Ces conseils coloniaux, créés par la <bibl ref="legal">loi d’avril 1833</bibl>, dont parle <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, ne sont pas propres à inspirer grande confiance : c’est le même esprit des conseils généraux et privés ; ce sont les mêmes hommes qui siègent aujourd’hui aux conseils coloniaux ; les membres en sont plus nombreux, voilà tout.
                   </p>
                   
                 <q> De 1850 à 1854, 25,268 affranchissemens ont été accordés gratuitement, dit <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, par les colons. </q> De ces 25,268 affranchissemens accordés depuis 1850, il n’y en a pas 200 accordés <emph><foreign xml:lang="la">proprio motu</foreign></emph> par les colons. Tous ont été délivrés à des patronés ; à des familles dont les titres de liberté, obtenus dans des colonies étrangères, n’avaient pas été d’abord reconnus, et que le gouvernement local de nos colonies retenait dans l’esclavage ;à d’anciens libres sous le général <persName ref="#ro-1">Rochambeau</persName> , déclarés esclaves par le gouvernement de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>; à d’anciens libres à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> sous la <orgName ref="#pre-rep">république</orgName>, que le gouvernement local de cette colonie tenait aussi dans l’esclavage; enfin, à beaucoup d’esclaves qui avaient payé le prix de leur rachat à leur maître : le propre mouvement des maîtres est donc pour très peu de chose dans ces actes de manumission. La preuve, c’est qu’à <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>, colonie où l’esprit d’opposition est moins violent qu’ailleurs, le procureur du roi fut obligé d’intervenir pour forcer certains colons à se désister de leur prétendu droit sur les esclaves patronés, qu’ils refusaient d’affranchir légalement. Une chose est encore à remarquer dans ce chiffre de 25,268, c’est

<pb n="34" facs="v1n9p34"/>
                 que, sur 45,297 affranchissemens accordés depuis <bibl type="legal">l’ordonnance royale du 12 juillet 1832</bibl>, il y a 5,740 femmes et 6,561 enfans; le chiffre des hommes est donc de 3,226.
                 </p>

                 <p>
                 On peut facilement deviner le motif de cette disproportion remarquable.
                 </p>

                 <p>
                 Toute cette partie, que j’appellerai apologétique de la note, sur les dispositions favorables à l’émancipation progressive des esclaves , car, messieurs, c’est là le grand mot, est donc en opposition flagrante avecles <choice><orig>documens</orig><corr>documents</corr></choice> authentiques où s’est manifesté jusqu’ici l’esprit des privilégiés colons. Nous aurons plus d’une fois occasion de revenir sur ce sujet; car les privilégiés colons ne se feront pas faute, messieurs, de nous adresser leurs doléances et leurs raisons; mais nous saurons protéger le faible contre le fort : c’est là notre tâche, et nous saurons la remplir avec conscience.
                 </p>

                 <p>
                 Page 10 de sa Note, <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, toujours préoccupé de ses projets d’amélioration <emph>sage, lente, graduelle, progressive</emph>, que sais- je? indéfinie! exprime le vœu que l’esclave soit préparé par l’influence de la religion catholique à,.... je ne sais quoi, en vérité ! De la liberté, pas un mot franc; d’un avenir social égalitaire, qui élève les populations des colonies au niveau de celles delà <placeName ref="#FR">France</placeName>, encore moins. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> ne s’effraie d’aucun retardement; il veut qu’en ceci surtout, on se hâte lentement ; il accorderait volontiers qu’on se hâtât sans relâche, pourvu qu’on n’arrivât jamais. L'espace et le temps lui semblent deux excellentes choses en si importante matière. Toutefois, il n’est pas sans proposer divers essais pour rendre le sort des noirs plus doux, plus conforme aux idées chrétiennes. Entre autres choses, M. Foignet voudrait constituer la famille parmi les noirs. Il faut lui savoir gré de cette idée. Toutefois vous allez voir comment. On sait le soin qu’ont apporté jusqu’ici les propriétaires d’esclaves à entretenir la démoralisation entre les sexes, cela avait pour les maîtres ce premier avantage d’assimiler ces hommes aux animaux domestiques, dont aucune idée de morale ne règle les relations de sexe à sexe. Cet abrutissement, il faut bien le dire, est le résultat immoral et vicieux de ce système, plutôt que des dispositions de larace africaine. Loin d’être naturellement porté à la promiscuité, le noir est susceptible d’attachement profond, de fidélité; les vertus de famille lui sont faciles toutes les fois q u’il peut les pratiquer. J’ai reconnu par ma propre expérience que les vices des noirs en ce

<pb n="35" facs="v1n9p35"/>
                 genre leur venaient de ce que les maîtres ne paraissaient avoir nul souci de les moraliser de ce côté.
                 </p>

                 <p>
                 <q> Le mariage religieux, avec l’autorisation des maîtres, et comme récompense de bons services, de bonne conduite (toujours même système d’ajournement ; je suis étonné que pour plus de précaution <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> n’ait pas dit de longs services), devrait être encouragé. </q>
                 </p>
                 
                 <p>
                 Voici toutefois comment <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> entend la famille pour les noirs : <q>  La famille se composerait des père, mère, et des enfans ;  au-delà, je n'admettrais aucune successibilité.  </q> Tout juste comme chez les animaux ; il est vrai de dire que jusqu’aujourd’hui les noirs n’ont pas même joui à cet égard de ce qui est commun chez les animaux.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Sur quoi <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> prend soin de vous dire : -<q> On objectera : 
                 Vous posez le principe de la famille, et vous en refusez toutes les » conséquences. 
                 Je répondrai : « Il n’est pas temps de faire plus ; » c’est un essai. »— Ainsi, voilà ce que <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> répond à l'objec- lion qu’il se fait. Et remarquez, messieurs, combien cette réponse est péremptoire ; c’est une argumentation victorieuse, une manière de raisonner dont vous apprécierez le mérite. 
                 
                 <p>
                 Je ne pousserai pas plus loin celte analyse, et, en vérité, messieurs, je commence à regretter de vous avoir si long-temps entretenus des argumens sans valeur de <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, messieurs, est un des hommes les plus instruits du parti de statu quo aux colonies : <emph><foreign xml:lang="la">ab uno disce omnes</foreign></emph>. 
                 </p>

                 <p>
                 Et pour achever de vous montrer ce qui pour moi est hors de doute, à savoir l’esprit d’opposition au but que nous poursuivons, des possesseurs d’esclaves et de leurs ayant-cause en <placeName ref="#EUR">Europe</persName>, on avait répandu les bruits les plus sinistres sur l’avenir des <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName>. Heureusement les nouvelles les plus récentes donnent la certitude consolante aux amis de l’humanité que le bill anglais s’exécute avec facilité, et qu’il n’est pas de progrès moins difficile à accomplir. 
                 </p>

                 <p>
                 D’ailleurs, tous ces accidens humains nous toucheraient peu ; une pensée plus haute de religion et de morale nous dirige. Ce ne sera pas la voix de quelques intéressés dans la question, quelque légitime intérêt qu’ils puissent inspirer à certains égards, qui pourra nous arrêter dans l’œuvre que nous avons entreprise : c’est un

<pb n="36" facs="v1n9p36"/>
                 mouvement nécessaire, inévitable, il faut le proclamer bien haut, dont nous poursuivons l’accomplissement par tous les moyens légaux. L’abolition de l’esclavage est voulue de Dieu et des hommes ; elle est dans la force et la nécessité des choses de ce siècle; tous y travaillent à l’envi et d'instinct, parce qu’il est des époques où certains principes surgissent qui ont le pouvoir de passionner le sage comme la foule; parce que tout n’est pas matière en ce monde, et que, quelque égard qu’on ait aux fortunes privées, aux intérêts matériels, il est des intérêts supérieurs d’humanité, de morale, de religion, qui finissent toujours par triompher.
                 </p> 
                 
                 <p>
                 Tel est l’intérêt des populations déshéritées dont nous avons embrassé la défense par une inspiration que je n’hésite pas à qualifier de providentielle.
                 </p> 

<div xml:id="etats-unis"><head n="etats-unis"><placeName ref="#USA">ÉTATS-UNIS.</placeName>.<seg>SOCIÉTÉS AMÉRICAINES CONTRE L’ESCLAVAGE.</seg></head>

                 <p>
                 Notre correspondant de <placeName ref="#NY">New-York</placeName> nous adresse les <choice><orig>documens</orig><corr>documents</corr></choice> suivans, que liront avec plaisir les amis de la cause que nous défendons.
                 </p>

<div xml:id="illinois"><head n="illinois"><placeName ref="#ill-1">Illinois</placeName>.</head>
                 <p>
                 Extrait des minutes de l’église presbytérienne dite les <emph>Villages- Unis</emph> (Union-Grove), en <placeName ref="#ill-1">Illinois</placeName> :
                 </p>
                 <q> Attendu que le crime de réduire à l’esclavage ou d’opprimer de toutes sortesde manières la race africaine est depuis long-temps une des foutes lesplus réitérées de la Communion, et attendu que sa pratique par ceux qui se disent les disciples du Christ est une preuve évidente de l’aberration du cœur et de l’oubli de la foi, et est une des causes qui s’opposent au progrès de l’Evangile, et appellent la corruption, le dédain et le mépris sur notre pays: <q> Avons résolu de fonder une société. </q> Cette société a été fondée et a réuni déjà un grand nombre de membres. 

<div xml:id="farmington"><head n="farmington">FARMINGTON.</head>
                  
                  La société de Farmington pour l’abolition de l’esclavage, dans sa


<pb n="37" facs="v1n9p37"/>

                 dernière réunion, à laquelle assistaient un grand nombre de citoyens du comté d'<placeName ref="#ontario">Ontario</placeName> et de l’état de <placeName ref="#NY">New-York</placeName>, a voté, à l’unanimité, une convention dans laquelle on remarque le paragraphe suivant :
</p>

                 <p>
                 <q>  Convaincus que l’esclavage n’est bon ni en pratique ni en théorie, qu’il est inconséquent avec les institutions républicaines de notre pays, directement opposé aux principes si purs du christianisme, qu’il n’apporte avec lui que des souffrances incompréhensibles et innombrables ; que c’est un crime national du carac- « tèrele plus dégradant, et auquel nous participerons tant que nous « ne ferons rien pour l’extirper ;
                 </p>

                 <p>
                 Convaincus qu’il est de notre devoir de prendre la défense de « nos semblables opprimés, gémissant sous le joug de l’esclavage « américain;
                 </p>
                 
                 <p>
                 Nous avons résolu ce qui suit :  </q>
                 <p>
                 Vient un arrêté dont l’article IV porte : <q>  Comme les détenteurs d’esclaves n’ont en justice ni en équité « aucun droit au gain des esclaves, et que dès lors ils ne peuvent en « faire jouir personne, nous, membres de cette société, prenons l’engagement formel de n’acheter de quiconque, ni de vendre, employer, fournir ou procurer à d’autres aucun produit de l’industrie ou du travail des esclaves.  </q>
                 
                 À la suite de cette résolution, la société a procédé à l’élection des membres de son comité pour l’année suivante. Ont été élus : MM, B. Smith, président; Nathan II. Pound, vice-président; J.-C. Hathawan, secrétaire; Williams R. Smith, trésorier.

<div xml:id="colonies-française"><head n="colonies-française"><seg><placeName ref="#clns">COLONIES FRANÇAISES</placeName>.</seg><seg><placeName ref="#MQ">MARTINIQUE</placeName></seg></head>


                 <p>
                 La pièce suivante a été adressée par M. Vilmard, homme de couleur, propriétaire de la commune du Prêcheur, au vice-amiral Halgan, gouverneur de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>; elle donne la mesure des prétendus troubles dont cette colonie a été menacée en décem-


<pb n="38" facs="v1n9p38"/>

                 bre 1834, et sur lesquels le <placeName ref="#MM">ministre de la marine</placeName> a fortement appuyé devant la <orgName ref="#CHD">chambre des députés</orgName> sa demande de crédit sup- plémentaire pour l’augmentation des garnisons aux colonies.
                 </p>


                 <p>
                 <quote>De la maison d’arrêt de la ville de <placeName ref="#StP">St-Pierre</placeName>, 30 décembre 1834.
                 </p>

                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <opener>Monsieur le gouverneur,</opener>

                            <p>
                             Détenu dans la maison d’arrêt, depuis le 2 courant, sans que l’interrogatoire que j’ai d’abord subi m’ait éclairé d’une manière positive sur Y espèce de crime qui m’est reproché, je croirais, monsieur le gouverneur, douter de votre impartialité et méconnaître mes droits, si je ne venais vous exposer toute la sévérité, dirai-je l’injustice flagrante de la mesure prise à mon égard.
                            </p> 
    
                            <p>
                             Depuis le commencement de ce mois, une agitation inquiétante se manifestait dans la commune du Prêcheur, où je suis domicilié ; des provocations, dit-on, avaient été faites à plusieurs personnes de la classe à laquelle j’appartiens, entre autres aux sieurs Louis et Cazeau, des armes que l’on nettoyait, des groupes animés qui se rencontraient partout, des familles blanches qui désertaient la campagne et se rendaient dans le bourg : tout cela préoccupait l’attention des hommes de couleur ; mais leur confiance dans l’autorité ne leur faisait pas perdre cette attitude calme et fière qui déjoue toujours les perfides intentions. Cependant l’arrivée d’un détachement de militaires dans ce bourg, le dimanche 21, à huit heures du soir, lequel fut reçu aux acclamations d’une vingtaine de blancs, et les patrouilles que ceux-ci firent dans le bourg avec ces militaires, produisirent quelque pénible impression dans l’esprit des hommes de couleur ; dès-lors, ils résolurent d’aller le lendemain se faire rassurer par M. le commissaire commandant. Celui-ci ne fit pas à la députation l’accueil qu’elle devait attendre ; les plaintes quelle exprima ne furent pas écoutées, mais néanmoins il recommanda l’amour de l’ordre que chacun s’offrit de défendre s’il était troublé. Ainsi se passa cette démarche à laquelle je pris part ; elle valut à MM. Alfred Gratian et Delphin un interrogatoire d’un officier de la gendarmerie, plus tard mon arrestation, et enfin celle du sieur Macarty.
                 
                            <p>
                            II est permis de dire que l’autorité, quand elle fait acception d’hommes, peut donner le change aux actes les plus simples de la vie, à ceux mêmes qu’une rationnelle nécessité ne saurait dispen-

<pb n="39" facs="v1n9p39"/>

                             ser un citoyen d’exercer, car, alors que tout autour de lui se meuvent des incidens qui peuvent troubler sa sécurité, n’est-ce pas un besoin que d’aller se couvrir de la protection du chef qui vous représente, monsieur le gouverneur? Cependant cette action si peu repréhensible semble paraître un crime, puisque je me vois, depuis plus de huit jours, détenu pour ce seul fait. Je dis pour ce seul fait, car je ne sache pas que dans l'interrogatoire que j’ai subi d’autres griefs m’aient été reprochés. Il paraîtrait néanmoins qu’un sieur Descaille m’aurait imputé des propos, qu’un gendarme les aurait confirmés; mais, de bonne foi, sont-ce là des motifs suffi- sans pour me priver de ma liberté?
                            </p>

                            <p>
                             Père de famille, on m'arrache à mes enfans, à ma femme, pour me traîner en prison ; des gendarmes me font traverser les rues de <placeName ref="#StP">Saint-Pierre</placeName> avec des menottes comme un vil criminel pour avoir fait acte de citoyen libre, en allant avec quelques hommes de ma classe demander au chef qui nous doit protection de nous rassurer sur l’agitation qui se manifestait dans notre commune! « C’est à cela, je le répète, monsieur le gouverneur, que je dois attribuer mon arrestation, car je ne puis me résoudre à croire qu’un magistrat serait assez oublieux de la loi pour faire peser de tout son poids le dispositif de <bibl><ref>l'article 102 du Code pénal</ref></bibl> sur la tête d’un citoyen sur de vagues ouï-dires ondes allégations aussi peu recommandables que le sont celles du sieur Descailles. Et d’ailleurs cette dénonciation du sieur Descailles, quand elle n’a pas suffi pour maintenir la détention du sieur Macarty, arrêté ensemble avec moi et déjà relaxé de la prison, ne peut m’être opposée pour motiver la mienne.
                            </p>

                            <p>
                             Monsieur le gouverneur, c’est confiant en votre justice que je viens solliciter la fin d’une captivité qui fait péricliter mes affaires, qui jette de l’inquiétude dans le sein d’une famille. La classe à laquelle j’ai l’honneur d’appartenir se demande si la privation de la liberté d’un citoyen pour des allégations de propos, de démarches, n’est pas un retour vers ces époques de douloureux souvenir où des saturnales ont affligé le pays. Vous daignerez faire cesser ce doute en me rendant à la liberté. Je le dis de nouveau, je m'adresse à votre autorité, confiant en votre justice. Mais si, contre toute attente, vous repoussiez ma juste réclamation, monsieur le gouverneur, j’aurais à gémir de n’avoir pu ressentir les salutaires effets de

<pb n="40" facs="v1n9p40"/>
                             votre autorité protectrice, et il me serait plus pénible encore de porter mes griefs à 2000 lieues de cette colonie. 
                 </p>
                  
                 <p>
                             Je suis, etc. 
                 </p>
                 <closer>VILMARD.</closer>
            </div>
        </body>
    </floatingText>

<div xml:id="bourbon"><head n="bourbon"><placeName ref="#BrB">BOURBON</placeName>.</head>

                 <p>
                 Le <orgName ref="#CC">conseil colonial</orgName> de l’île de <placeName ref="#BrB">Bourbon</placeName> dans sa dernière session a adopté une résolution par laquelle il conteste au gouvernement de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> le droit d’affranchir les noirs de traite capturés antérieurement à la <bibl type="legal">loi du 4 mars 1851</bibl>. Cependant l’article 10 delà- dite loi est ainsi conçu :
                 </p>
                 
                 <p>
                 <quote>Les noirs reconnus noirs de traite seront déclarés libres. Acte < authentique de leur libération sera dressé et transcrit sur un registre spécial déposé au greffe du tribunal. Il leur en sera remis « expédition en forme et sans frais.</quote>
                 </p>

<div xml:id="colonies-etrangeres"><head n="colonies-etrangeres">COLONIES ÉTRANGÈRES.</head>

<div xml:id="antigue"><head n="antigue">ANTIGUE.</head>
 
                 <p>
                 La question si controversée de l’émancipation immédiate des esclaves ou de l’apprentissage à temps pour se racheter, a été pour la colonie d'<placeName ref="#ANT">Antigue</placeName> entièrement résolue dans le premier sens, le plus libéral à la fois et le plus rationnel. Plus de deux cents barriques de sucre ont été embarquées de cette île pour l'<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>; ces sucres sont d’une qualité si supérieure à ceux provenant précédemment du travail des esclaves, qu’il a été offert pour une partie 62 <emph>shellings</emph> par quintal.
                 </p>

                 <p>
                 Depuis leur émancipation il arrive de toutes parts les renseigne- mens les plus certains sur l’admirable conduite des noirs d’<placeName ref="#ANT">Antigue</placeName>. Les missionnaires, les voyageurs et la presse de cette colonie portent le même témoignage de leurs habitudes d’ordre, de leur industrie infatigable, de leur décence, de leur bonne conduite et de l’attention qu’ils apportent dans leurs devoirs religieux le jour de dimanche.
                 </p>

                 <p>Le planteur de celte île reconnaît de plus en plus que le travail


<pb n="41" facs="v1n9p41"/>
                 libre est meilleur marché pour lui que le travail de l’esclave; et qu’en consentant à l’émancipation immédiate et absolue des noirs, il a non seulement agi dans l’intérêt de ceux-ci, mais encore augmenté ses propres revenus.
                 </p>

<div xml:id="jamaique"><head n="jamaique">JAMAÏQUE.</head> 

                 <p>
                 Une enquête minutieuse a eu lieu sur la question de savoir si l’apprentissage des noirs émancipés était pratiquable ou non. Un grand nombre de planteurs ont été entendus à cet égard, leur dépositions isolées offrent de grandes contradictions; mais en les résumant toutes dans son rapport au <persName ref="#willi-IV">le roi d’Angleterre</persName>, le gouverneur- général delà <placeName ref="#JA">Jamaïque</placeName> annonce que :  <q> Les noirs sont parfaitement tranquilles ; qu’il n’a pas eu aucun acte insurrectionnel à leur reprocher et que leur conduite dément le témoignage des planteurs sur leur lui bulence ; qu’au contraire ils travaillent sur les habitations le nombre d’heures fixé par la loi, qu’ils ont manifesté leur intention de continuer ainsi, mais qu’ils ne veulent travailler à aucun prix pendant le temps qui leur est laissé. » Le gouverneur ajoute, « qu’il lui paraît évident que les noirs savent parfaitement distinguer leurs amis de leurs ennemis; ceux qui ont eu soin d’eux en des temps qi ine sont plus, de ceux qui ne les ont considérés que comme des bêtes de somme ; ceux qui ont résolu de rendre l’apprentissage aussi léger que possible de ceux qui veulent le rendre aussi intolérable que l’esclavage lui-même. </q>
                 </p>
                 <p>
                 Ce rapport est du mois de novembre 1854. 
                 </p>

                 <p>
                 Le gouverneur en prorogeant le 28 janvier l’assemblée législative a déclaré que <q> suivant les rapports qu’il recevait de tous côtés il y avait les plus fortes raisons de croire que la tranquillité ne serait troublée nulle part, et que les mesures de précaution que son devoir lui avait commandé d’adopter avaient été exécutées sans le moindre danger. Il a ajouté que les noirs étaient revenus au sentiment de leurs devoirs et qu’ils étaient partout disposés à travailler. </q> 

<div xml:id="trinidad"><head n="trinidad">TRINIDAD.</head>
                 <p>    
                 Une lettre qui nous a été communiquée d’un négociant français établi au <placeName ref="#PE">port d’Espagne</placeName> et écrite au mois de novembre dernier, contient le passage suivant : <quote> Les apparences de la nouvelle récolte

<pb n="42" facs="v1n9p42"/>
                 sont brillantes, les apprentis sont très assidus à leurs devoirs et la colonie jouit d’une parfaite tranquillité.</quote>
                 </p> 

<div xml:id="cap-de-bonne-esperance"><head n="cap-de-bonne-esperance">CAP DE BONNE-ESPÉRANCE.</head>

                 <p>
                 Le 1 er décembre 1854, jour de la mise à exécution du bill dans cette partie des possessions britanniques, l’abolition de l’esclavage et le commenc ement de l’apprentissage ont été célébrés dans un banquet public par les principaux habitans de la ville du Cap. Les esclaves nouvellement affranchis ont rédigé ce même jour une adresse fort remarquable où ils manifestent un esprit d’ordre et de sagesse vraiment admirable.
                 </p>

                 <p>
                 <q> Les hommes libres de cette colonie, y est-il dit, prennent la liberté d’adresser leurs humbles remercîmens à S.M. le <persName ref="#willi-IV">le roi d’Angleterre</persName> et à tous les honorés membres du <orgName ref="#PB">parlement</orgName>, sans oublier leur bon gouverneur et en un mot tous ceux qui se sont intéressés à l’œuvre de l’affranchissement des esclaves. Si nous manquons d’expressions pour rendre les sentimens de gratitude que nous éprouvons, nous n’en manquons pas du moins pour offrir au Père de tous les êtres notre fervente prière pour qu’il répande ses bénédictions sur nos bienfaiteurs ; nous prions aussi ce grand Dieu d’éclairer nos esprits afin que nous puissions rechercher sa parole et marcher dans ses voies.  </q>
                 </p>

<div xml:id="nouvelles-diverses"><head n="nouvelle-diverses">NOUVELLES DIVERSES.</head>

                 On lit dans le <emph><title ref="#true-sun">True-Sun</title></emph> : « Tous les renseignemens qui nous parviennent de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, continuent à parler du bon effet de l’émancipation des noirs, et partout cet acte s’exécute avec la plus grande facilité et le plus grand calme. Les noirs se soumettent avec joie à l’apprentissage qui doit précéder leur émancipation.
                 </p>

                 <p>
                 Nous lisons dans l’excellent recueil trimestriel l'<emph><title ref="#Abol"><choice><orig>Abolitionnist</orig><corr>Abolisionist</corr></title></emph> : <q> Les dernières nouvelles des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> s'<choice><sic>acordent</sic><corr>accordent</corr></choice> à les représenter dans un état fort tranquille. </q>

                 <p>
                 <quote>Les colons planteurs et leurs agens, tant dans les <placeName ref="#clns">colonies</placeName> que dans la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>, font les plus grands efforts pour parvenir à leur dessein; mais, dit l'<emph><title ref="#Abol">Abolitionist</title></emph>, ils peuvent crier jusqu’à l’enrouement; se mettre en hostilité ouverte avec le pouvoir exécutif;

<pb n="43" facs="v1n9p43"/>
                 annoncer un déficit dans le revenu ; prédire la ruine des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> ; ils peuvent assiéger les portes des bureaux des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>; tout cela sera en vain. Néanmoins nous engageons les amis de l’humanité à se tenir sur leurs gardes, à ne pas diviser leurs forces et à être prêts au premier signal à appuyer la grande cause de la liberté des noirs. La question de l’apprentissage va être sans doute soumise au prochain <orgName ref="#PB">parlement</orgName>, et, il serait possible que les machinations du parti colonial rendissent nécessaire une démonstration prononcée de l’opinion publique contre leur projet de vicier les meilleurs principes de l’acte d’abolition et de prolonger l’esclavage sous des formes nouvelles et de spécieux prétextes.</quote>

                 <p>
                 Tandis que les partisans de l’esclavage s’évertuent à faire prendre le change à l'opinion publique, sur la situation des <placeName ref="#clns-angl">colonies anglaises</placeName> affranchies par le bill d’émancipation ; tandis qu’ils nous peignent ces colonies comme plongées dans l’anarchie, <persName ref="#willi-IV">le roi d’Angleterre</persName>, dans le discours d’ouverture du <orgName ref="#PB">parlement</orgName>, s’exprime ainsi :
                 </p>


                <floatingText type="speech">
                    <body>
                        <div>
                            <opener>Milords et Messieurs,</opener>
                                <p>
                                 Les nouvelles reçues des gouverneurs de nos colonies, ainsi que les actes adoptés en exécution de l'abolition de l'esclavage, vous seront communiquées. C'est avec une vive satisfaction que j'ai vu les législatures coloniales concourir généralement à l'exécution de cette importante mesure, et malgré les embarras inséparables d'un tel acte, je n'ai nulle raison de modifier mon ardent espoir d'une issue favorable.
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
       
                 <p>
                 A <emph><placeName ref="#salem">Salem</placeName></emph> ( <placeName ref="#USA">Etats-Unis d’Amérique</placeName> ), il y a eu une exposition d’objets d’art et de goût, fabriqués par les dames et vendus au bénéfice de la caisse de la <orgName ref="#SAE">Société pour l’abolition de l’esclavage</orgName>. Le produit s’est élevé <emph>à trois cents dollars</emph> (1600 francs). Plusieurs articles se faisaient remarquer tant sous le rapport du choix du sujet que sous celui des devises qui y étaient attachées. Il y avait des pains de sucre que l’on vendait en annonçant qu’ils n’étaient pas faits par des esclaves; ( <emph><q>  Not made by slaves  </q></emph>.) — On dit que la députation de l’aristocratie des <placeName ref="#clns">colonies</placeName> s’est complétée au ministère de la marine, par l’arrivée en <placeName ref="#FR">France</placeName> de M. <persName ref="#SUB">Sully-Brunet</persName>, l’un des délégués des colons <emph>privilégiés</emph>de <placeName ref="#BrB">Bourbon</placeName>. Celle députation aristocratique est ainsi composée : <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> : MM. les barons <persName ref="#cools"> de Cools Desnoyer</persName>  et Charles <persName ref="#CDup">Dupin</persName>. <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>; MM, <persName ref="#FMaug">Mauguin</persName> et <persName ref="#deJab">Jabrun</persName>.

<pb n="44" facs="v1n9p44"/>
                 <p>
                 <emph><placeName ref="#BrB">Bourbon</placeName></emph> : MM.<persName ref="#SUB">Sully-Brunet</persName> et Conil. 
                 </p>
                 <p>
                 <emph><placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName> française</emph> M. Favard.
                 </p>

                 <p>
                 Le commissaire du roi auprès de la République d’<placeName ref="#HT">Haïti</placeName>, <persName ref="#APT">M. Dupetit-Thouars</persName>, a quitté le Port-au-Prince le 20 janvier dernier et est arrivé à Brest le 11 février. <persName ref="#APT">M. Dupetit-Thouars</persName> est porteur d’une lettre de crédit sur <placeName ref="#Lo">Londres</placeName> de 4,848,904 francs 60 centimes, pour solde du principal de la créance du trésor de <placeName ref="#FR">France</placeName>. Il est pourvu aussi de tous les renseignemens que le gouvernement français désirait sur l’état d’<placeName ref="#HT">Haïti</placeName> et sur les intentions du gouvernement de la république.
                 </p> 

                 <p>
                 <persName ref="#LePell">M. Lepelletier Duclary</persName>, conseiller à la cour royale de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, a été nommé président de ladite cour en remplacement de M. Perrinelle-Dumay. M. Le Royer Dubisson, <emph>lieutenant de juge</emph> au <placeName ref="#FoR">Fort-Royal</placeName>, a été nommé procureur du roi à <placeName ref="#StP">Saint-Pierre</placeName>, en remplacement de <persName ref="#AuA">M. Aubert-Armand</persName>. M. Transnon, conseiller auditeur à la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName>, a été nommé aux mêmes fonctions à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> en remplacement de M. Olivier. 
                 </p>

                 <p>
                 <persName ref="#Gib">M. Gibelin</persName>, conseiller à la cour royale de la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName> a été nommé président de la dite cour en remplacement de M. Persezol, dont la démission a été forcée. <persName ref="#CDejean">M. Dejean</persName>, procureur du roi, près le tribunal de première instance de <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>, a été nommé conseiller à la cour royale en remplacement de M. Gibelin. <persName ref="#Dal">M. Dalican</persName>, conseiller auditeur à la Cour royale a été nommé procureur du roi, en remplacement de <persName ref="#CDejean">M. Dejean</persName>. M Pujo, juge auditeur à <placeName ref="#StP">Saint-Pierre</placeName> <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, a été nommé conseiller auditeur à la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName>, en remplacement de M. Transnon. M. Cheveux, juge auditeur à la <placeName ref="#B-T">Basse-Terre</placeName> <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, a été nommé conseiller auditeur à la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName>, en remplacement de <persName ref="#Dal">M. Dalican</persName>.
                 </p>

                 <p>
                 <persName ref="#PONT">M. Ruffi de Pontevès</persName>, ancien conseiller à la cour royale de la <placeName ref="#GF"><choice><orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg></choice></placeName>, a été nommé conseiller à la cour royale de <placeName ref="#pondy">Pondichéry</placeName>, en remplacement de M. Saint-Paul.
                 </p>

<div xml:id="bibliographie"><head n="biblio">BIBLIOGRAPHIE.</head>

                 LETTRE A.M. LE MINISTRE DES FINANCES sur son opinion dans la question des sucres, par le M. baron de <persName ref="#cools"> Cools </persName>, brochure in-4°. M. le baron de <persName ref="#cools"> Cools </persName>, délégué des Colons de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, vient

<pb n="45" facs="v1n9p45"/>
                 d’adresser à <persName ref="#humann">M. Humann</persName> une lettre qui renferme quelques observations sur un passage du discours prononcé par celui-ci, lors de la présentation à la <orgName ref="#CHD">chambre</orgName> du projet de budget pour 1856, et relatif aux sucres des colonies. Il ne lui a pas été difficile de démontrer combien grande était l’erreur du ministre alors qu’il affirmait qu’une réduction de droit sur cette denrée n’aurait d’autre résultat que de diminuer les recettes du trésor au profit unique des colons; sans qu’il s’ensuivit aucun avantage pour les consommateurs métropolitains ; sans que l’usage s’en étendit aux classes inférieures, par suite d’une baisse des prix qu’il déclare ne devoir pas arriver. Des assertions aussi erronées, des argumens aussi misérables que ceux employés par le ministre, rendaient leur réfutation facile ; aussi n’a-t-elle pas coûté de grands efforts à celui qui l’avait entreprise.
                 </p>

                 <p>
                 Vis-à-vis de M. le ministre des finances, le délégué des colons de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> réclame encore avec raison pour ses commettans, une parité de position, une protection égale à celle accordée aux habitans de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName> ; a Garrotés dans les liens du monopole <quote>le plus exclusif et le plus étroit, les producteurs colons peuvent « demander comme l’ont fait les producteurs du continent entendus c dans l’enquête, la prohibition absolue des produits étrangers si- « miliaires des leurs. (1)</quote> Ces demandes, ces réclamations sont fort justes; mais seulement, nous le répétons vis-à-vis de M.le ministre, nous ne voyons pas trop et sur quoi pourrait se baser un refus de <persName ref="#humann">M. Humann</persName>, le co-exploiteur de blancs, à M. de <persName ref="#cools"> Cools </persName>, le représentant des exploiteurs de noirs. Ils sont tous deux parties intéressées au système du monopole et des privilèges, leurs intérêts sont les mêmes, et ils ne sauraient prospérer sans se prêter mutuellement aide et appui.
                  </p>
                  
                 <p>
                 Quoique nous n’ayons pas une connaissance bien parfaite des charges et des dangers communs, supportés également par les citoyens français et les habitans des <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, qui donnent à ceux-ci, toujours d’après M. de <persName ref="#cools"> Cools </persName>, le droit d’invoquer des titres de naissance et d’origine; bien que la persuasion où nous sommes qu’aucune puissance d’<placeName ref="#EUR">Europe</persName> ne voudrait se charger de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName>, ne nous permette pas d’estimer bien haut la fidélité dont leurs habitans font preuve, en ne cherchant point ailleurs que sous l’égide
                 </p>

                 <note> 
                 (1) Extrait de la lettre de M. <persName ref="#cools"> Cools </persName>.
                 </note>

<pb n="46" facs="v1n9p46"/>
                 français, la garantie de leurs propriétés et de leurs industries, garantie que nous appellerions nous, encouragement à l’exploitation barbare et ruineuse d’une classe d’hommes et du sol qu’ils cultivent; quelque soit encore notre peu de respect pour les réclamations qui comme celle-ci, ne sont faites qu’au nom d’un système aristocratique de faveurs et de protection; nous nous joindrons volontiers au délégué delà <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, pour demander avec lui la réduction à 25 francs du droit sur les sucres, réduction proposée depuis longtemps par tous les organes éclairés de l’opinion publique. 
                 </p>

                 <p>
                 Mais si nous lui donnons entièrement gain de cause vis-à-vis du ministre quand il demande que les colons français ne puissent pas selon le caprice ou la convenance du jour être mis en dehors de la famille nationale, nous ne saurions nous dispenser de lui faire une demande semblable pour la plus malheureuse et la plus grande partie des habitans de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName>. Il ne saurait sans inconséquence, sans fournir lui-même des armes pour le combattre, prétendre retenir selon le caprice des colons tout un peuple, une race d’hommes en dehors de la grande famille sociale, en dehors de l’humanité. 
                 </p>

                 <p>
                 Si M. de <persName ref="#cools"> Cools </persName> connaissait les véritables intérêts de ceux qu’il s’est chargé de représenter, il ne se bornerait point à chercher dans un abaissement de tarifs le moyen de rendre meilleure leur position, de les sortir de la détresse financière où ils sont tombés ; il saurait que la question des salaires est la plus importante et qu’elle se trouve résolue par le travail libre ; il saurait encore que dans les <placeName ref="#clns-esp">colonies espagnoles</placeName>, où le travail se fait par des esclaves concurremment avec des ouvriers libres, on produit à meilleur marché que dans les <placeName ref="#clns">colonies</placeName> françaises ; et que dans l’<placeName ref="#IN">Inde</placeName> ,où le travail se fait entièrement par des ouvriers libres, les produits sont obtenus à un prix moindre que partout ailleurs. 
                 </p>



                 <p>
                 Si par impossible, M. le délégué de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> obtenait du ministre la réduction du droit qu’il demande, ce pourrait bien être un palliatif momentané, un obstacle d’un jour apporté à la ruine de nos <placeName ref="#clns">colonies</placeName>; mais cette mesure serait impuissante à détruire les causes qui doivent amener cette ruine qu’en ne saurait éviter qu’en se plaçant dans les conditions de travail des pays qui produisent à bon marché : l’émancipation des esclaves, le travail libre et le droit de vendre ses produits et d’acheter ceux dont on a besoin, là, où on peut le faire avec le plus d’avantage pour toutes les parties.
                 </p>

<pb n="47" facs="v1n9p47"/>
<div xml:id="notes-sur-societe-esclavage"><head n="note-sur-societe-esclavage">NOTE SUR LE PROSPECTUS DE LA <orgName ref="#SAE">SOCIÉTÉ POUR L'ABOLITION DE L'ESCLAVAGE</orgName>, par <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, brochure in-8°.</head>

                 <p>
                 Voici venir <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, ex-délégué des colons de la <placeName ref="#GP"><placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName></placeName>, lequel ayant ouï-dire que la <emph><orgName ref="#SAE">Société pour l'abolition de l’esclavage</orgName></emph> était prête à écouter toutes les observations qui lui seraient soumises sur la question de l’émancipation des noirs, n’a pas voulu laisser passer cette occasion de manifester sa bonne volonté pour le <emph>statu quo</emph> colonial. En conséquence, <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> a lu, au sein de cette société, une note fort curieuse, ma foi, laquelle il a fait imprimer pour l’édification sans doute de ses anciens mandans de la <placeName ref="#GP"><placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName></placeName>. Cette brochure, qui n’est autre chose qu’une vaine dissertation où l’auteur cherche à concilier ce qui est inconciliable, l’esclavage et la liberté, le droit et l’usurpation, n’est en indéfinitive que le résumé des sophismes et des erreurs à l’aide desquels les colons défendent leur détestable domination, non sans la couvrir des plus beaux prétextes d’humanité; car, voyez-vous, ces messieurs ne tiennent à garder les noirs esclaves que dans le propre intérêt de ceux-ci. Le cœur saigne, à ces bons colons, lorsqu’ils viennent à songer à ce que deviendraient les malheureux noirs si on les livrait aux dangers et aux inévitables malheurs de la <emph>liberté illusoire</emph> que nous demandons pour eux, nous autres esprits inquiets et logiciens <choice><sic>mal-intentiennés</sic><corr>malintentiononnés</corr></choice>. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> fait très bien voir cela dans sa brochure. Il préfère pour les noirs, non sans beaucoup de <choice><orig>philantropie</orig><reg>philanthropie</reg></choice>, la morue assurée de l’esclavage aux mets incertains d’une liberté périlleuse. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> n’est pas du tout, sur l’article liberté, du même avis que les Haïtiens, qui ont pris depuis longtemps la vieille devise des Polonais : <emph>Mieux vaut une liberté orageuse qu’un paisible esclavage</emph>, et qui ne s’en trouvent pas trop mal à ce qu’on dit. On sait que des maîtres soi-disant chrétiens ont jusqu’ici soigneusement entretenu parmi leurs esclaves, censés chrétiens aussi, la promiscuité et l’immoralité la plus dégoûtante dans les rapports des deux sexes. Cette grossière monstruosité a choqué M. Foignet lui-même; il a senti qu’il fallait songer à constituer la famille parmi les noirs; mais rien de plus étrange que ses idées là-dessus. Il faut

<pb n="48" facs="v1n9p48"/>

                 voir cela dans la brochure même: c’est vraiment curieux; je dis curieux, <choice><orig>parceque</orig><reg>parce que</reg></choice> la bonne intention de <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> est évidente , tout absurde et monstrueux qu’est son système.
                 </p>

                 <p>
                 Mais nous ne pousserons pas plus loin l’examen de cette brochure, qui est de nulle valeur dans la grande discussion pendante aujourd’hui devant l’opinion publique. <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, toutefois, nous semble avoir fait, par ci par là, dans sa brochure, des concessions de principes à l’esprit du siècle, qui déplairont à messieurs les colons de vieille roche. Ce n’est pas à dire que <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName>, avec ses <choice><orig>attermoiemens</orig><reg>atermoiments</reg></choice> perpétuels, puisse plaire davantage aux amis de l’émancipation, qui la veulent entière et immédiale, et non reconnue nécessaire seulement dans la suite des temps. Non, certes: <persName ref="#AFoi">M. Foignet</persName> leur paraîtra un de ces hommes qui ont perdu pied dans la réalité des choses, et se débattent dans le vide, jouant à peu près dans les affaires coloniales le même rôle que le tiers-parti dans les affaires de la <placeName ref="#METFR">métropole</placeName>. Dans le fait, sa brochure ne contentera personne; et nous le comparerons volontiers à ce lièvre dont parle <persName ref="#homere">Homère</persName>, qui s’étant mis à courir entre deux armées prêtes à fondre l’une sur l’autre, excita le rire dans les deux camps. 
                 </p>

<div xml:id="postscriptum"><head n="postscriptum">POST-SCRIPTUM.</head>
                 <p>
                 M. le duc<persName ref="#BRO"> de Broglie</persName>, président de la <orgName ref="#SAE">Société pour l’abolition de l’esclavage</orgName>, est nommé ministre des affaires étrangères en remplacement de <persName ref="#HR">M. de Rigny</placeName>, et président du <orgName ref="#CMi">conseil des ministres</orgName> en remplacement de <persName ref="#mortier">M. le maréchal Mortier</persName>.
                 </p> 

                 <p>
                 <persName ref="#HR">M. de Rigny</persName> est nommé ministre, avec entrée au conseil, et est chargé par intérim du porte-feuille de la guerre.
                 </p>

<div xml:id="erratum"><head n="erratum">ERRATUM.</head>
                 <p>
                 Notre première feuille venait d’être tirée lorsque nous nous sommes aperçus d’une faute grave commise à la page 12 à la suite du nom de I honorable <persName ref="#Gatine">M. Gatine</persName> ; lisez : AVOCAT A <orgName ref="#CDC">LA COUR DE CASSATION</orgName>, au lieu de : <emph>Avocat à la cour royale </emph>.
                 </p>
</div>
    </div>
    </body>
    </text>
</TEI>