<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Revue des Colonies N°6.</title>
            <editor> Apolline Camille Floriane Lagarde </editor>
         </titleStmt>
         <!-- <xi:include href="shared/editionStmt.xml"/> -->
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">REVUE<lb/>DES<lb/>COLONIES,</titlePart>
            <titlePart type="sub"><lb/>RECUEIL MENSUEL<lb/> DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE
               LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,</titlePart>
            <byline><lb/>PAR UNE <orgName ref="#SHC">SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR</orgName>
               <lb/> DIRIGÉE PAR <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.<lb/></byline>
            <docEdition><lb/>N°6<lb/>Décembre.<lb/>
               <lb/> PARIS,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES,</docEdition>
            <docImprint><lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE <lb/> 1834.</docImprint>
         </titlePage>
      </front>

      <body>
         <div>
         <head>REVUE<lb/>DES <lb/>COLONIES</head>
            <div>
            <head>DE LA FUSION DES DEUX RACES AUX COLONIES ET DES CAUSES QUI LA RETARDENT.</head>
            
            <p>La fusion si désirable des deux races aux colonies ne saurait y avoir lieu sérieusement dans l'état peu avancé de leur civilisation. Il est évident que, jusqu'à ce que soient tombés, d'une part, les préjugés de caste, et que, de l'autre, se soit éteint le ressentiment naturel d'une longue oppression, la nécessité seule y réglera les rapports sociaux des hommes de couleur et des blancs. Toutefois, la philosophie et la raison, par l'action incessante de quelques hommes de cœur et de 
            <choice>
   <orig>dévoùment</orig>
   <reg>dévouement</reg>
            </choice>
, finiront par démontrer à tous où est le mal et l'erreur, où est la vérité et le remède ; et, dans un espace de temps assurément moins éloigné que ne l'espèrent les tis et que ne le craignent les autres, l'œuvre sera devenue telle ment facile que la seule impulsion toute-puissante et maternelle de la métropole suffira pour la mener à fin. Il est impossible en effet que, quand les justes griefs auront été satisfaits, les 
<choice>
<orig>ressentimens</orig>
<reg>ressentiments</reg>
</choice>
 <choice>
 <sic>appaisés</sic>
 <corr>apaisés</corr>
 </choice>
 , les intérêts nivelés, les oppresseurs désarmés et punis, en un mot les droits proclamés égaux et convenablement protégés par l'autorité publique ; il est impossible, disons-nous, que les populations blanches et noires des colonies ne fraternisent pas et ne s'unissent pas pour exploiter en commun, au plus grand avantage de tous, cette terre, leur commune patrie aujourd'hui, dont une meilleure organisation du travail et le développement du sentiment éminemment social de la fraternité des hommes feront pour eux une patrie aussi chère que libre, industrieuse et prospère. Une fois l'esclavage aboli, tous ces hommes rendus à la liberté, initiés par l'éducation aux lumières et aux sciences d'Europe, si fécondes en résultats heureux, chercheront, n'en doutez point, dans un travail intelligent et libre des sources de prospérité et de bien-être qui peuvent dépasser tous les calculs de la prévoyance humaine. La liberté fera de ces noirs, que leur condition seule fait ce que nous les voyons, de laborieux ouvriers, d'infatigables cultivateurs, des citoyens utiles dans toutes les branches des travaux<pb n="4"/> humains. Que leur manque-t-il ? la liberté et les 
 <choice>
 <orig>instrumens</orig>
 <reg>instruments</reg>
 </choice>
  du travail, qu'on finit toujours par acquérir lorsqu'on la possède ; la liberté, première condition de toute société heureuse ; la liberté, qui se corrige elle-même, éclaire ses propres fautes et guérit, comme la lance d'Achille, les blessures qu'elle fait, et qui, avec l'égalité, impose à l'homme la vertu. Là est pour les colonies la source de leurs destinées futures et de prospérités peut-être 
  <choice>
  <orig>inouie</orig>
  <reg>inouïe</reg>
  </choice>. L'esclave est partout indolent, vicieux et abject ; l'homme libre est actif, vertueux et entreprenant, a dit un célèbre américain, l'un des plus illustres écrivains de notre âge. C'est là tout le secret de l'immobilité des sociétés à esclaves, et de l'immense activité des sociétés fondées sur la mise en pratique des droits de tous. Dans les premières, l'esclave est indolent, vicieux et abject, en effet, et il n'en saurait être autrement : il n'y a pour lui ni honneur ni avantage à être autre chose. L'esclavage est pour lui comme l'enfer du Dante, il a laissé toute espérance en y entrant. Le maître est dur, hautain, cruel et non moins vicieux, aussi par position, outre qu'il est la première et la fatale cause de la dégradation et de tous les vices du premier. Détesté d'ailleurs de celui qu'il exploite sans pitié, sa vie est une appréhension continuelle. Ge n'est pas là un homme libre ; c'est un esclave aussi, coupable puisqu'il est forcément tyran, en lutte perpétuelle avec sa conscience ou avec les nécessités périlleuses de sa situation, éternellement menacé, par conséquent sans sécurité ni véritable liberté. Un tel état social est intolérable, dans ce siècle surtout, où la liberté et l'égalité sont les bases du droit public chez tous les peuples civilisés ; c'est une détestable exception qui ne saurait durer. 
</p>

   <p>Quant à la fusion actuelle des deux classes libres, premier acheminement vers un meilleur avenir, comme nous l'avons déjà dit, elle ne saurait avoir lieu en réalité aux colonies des Antilles, jusqu'à ce que le gouvernement de la métropole veuille sérieusement 
<choice>
<sic>applanir</sic>
<corr>aplanir</corr>
</choice> les obstacles qui s'y opposent, ce qu'aujourd'hui, on ne peut le nier, il paraît n'avoir que fort médiocrement à cœur.
   </p>

   <p>Nous allons signaler quelques-uns de ces obstacles, persuadés
que la publicité ne peut être, en ceci comme en tout, que salutaire. Le premier et le plus grand est la composition des cours royales.Les membres de ces cours exercent une influence malheureuse sur la masse de la classe privilégiée. En ne prenant pour exemple que<pb n="5"/>la composition de la cour royale de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, on demeure convaincu qu'il n'y aura jamais accord possible entre les deux classes rivales. Tant que cette cour ne sera pas complètement renouvelée selon l'esprit nouveau, tant que l'on y conservera des magistrats dont l'intérêt évident est de condamner dans toutes les accusations politiques, et dont le mauvais vouloir et les passions haineuses sont de notoriété publique, il n'y aura ni paix ni trève à espérer entre les partis opposés.
   </p>

   <p>Le mauvais choix des gouverneurs et des principales autorités, qui, pour la plupart, vont chercher fortune aux colonies, est aussi une des causes qui empêchent la fusion. Pour se maintenir le plus 
   <choice>
   <orig>long-temps</orig>
   <reg>longtemps</reg>
   </choice>
    possible à leur poste, les gouverneurs se mettent ordinairement à la dévotion du parti aristocratique, appelé par les blancs eux-mêmes l'<emph>oligarchie</emph> du pays. Ces gouverneurs, la plupart faibles, timides ou peu instruits, manquant souvent des connaissances les plus simples en matière d'administration et de gouvernement, sont obligés de se confier à des faiseurs vendus au parti aristocratique ou choisis dans cette <emph>oligarchie</emph> ; en réalité ils ne sont que les éditeurs responsables de quelques hommes 
    <choice>
    <orig>influens</orig>
    <reg>influents</reg>
    </choice>
     qui gouvernent à leur guise et au gré de leur passion.</p>

     <p>Si le choix des gouverneurs se faisait dans des vues généreuses et d'avenir parmi des hommes dévoués au vrai principe de la révolution, la fusion s'opérerait insensiblement ; mais pour trouver ces hommes, il ne faut pas aller les chercher seulement dans le cadre étroit des officiers-généraux de la marine ; il ne faut pas que le ministère de la marine cède aux intrigues de la coterie coloniale qui siège à Paris, de cette coterie qui, toute-puissante dans les bureaux de la marine on ne sait par quelle étrange influence, fait, défait et refait à son gré les gouverneurs et tout ce qui tient à l'administration intérieure des colonies. Il conviendrait donc, dans le but que nous nous proposons, de ne choisir pour gouverneur que des administrateurs, des hommes éclairés et capables, voulant avant tout le bien, et imbus des principes politiques et de sociabilité dont la propagation est si nécessaire aux colonies. Si les gouverneurs des colonies n'affichaient pas eux-mêmes un sot et stupide préjugé contre les noirs et les hommes de couleur, l'aristocratie coloniale céderait peu à peu et ses répugnances disparaitraient.<pb n="6"/></p>

     <p>Mais, qu'ont fait les gouverneurs depuis la <rs>révolution de juillet</rs> pour opérer la fusion? Rien. A la <placeName>Martinique</placeName>, après 1830, le théâtre était devenu accessible aux hommes de couleur comme aux blancs ; mais, pour éviter le contact des blancs et des mulâtres, on paya au directeur une somme de 20,000 francs pour qu'il ne jouât pas. Cette somme fut prise sur la caisse du trésor, et cependant les hommes de couleur paient l'impôt comme les blancs. Au même moment on refusa formellement l'autorisation à des jeunes gens de couleur de jouer la comédie bourgeoise et d'avoir un théâtre de société, autorisation que quelques hommes de couleur eurent la simplicité de solliciter. Plus tard, des artistes dramatiques ouvrent un spectacle, mais l'entrée cette fois en est refusée aux hommes de couleur, sous prétexte que c'est un théâtre de société par souscription (1). Ils sont chassés de l'église à de certaines solennités où les blancs seuls sont admis.</p>

     <p>A la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, les hommes de couleur ont été repoussés des cafés pour faire place aux seuls blancs, et l'autorité a converti ces 
     <choice>
     <orig>établissemens</orig>
     <reg>établissements</reg>
     </choice>
      publics en réunions particulières afin d'écarter les mulâtres. Des rixes s'ensuivent, les jeunes gens de couleur sont repoussés avec brutalité par la force armée, ils sont arrêtés et emprisonnés.</p>

      <p>Des ordonnances locales, qui empêchaient les hommes de couleur, à la <placeName>Martinique</placeName>, de se trouver sur certaines promenades réservées aux blancs, furent abolies par la révolution de juillet. Mais l'aristocratie de cette colonie résista, et les hommes de couleur furent obligés d'en venir aux mains avec elle pour conquérir un pareil droit. N'est-ce pas incroyable ?</p>

      <p>Malgré les ordonnances qui donnent la qualification de sieur et dame, refusée jusqu'ici aux hommes de couleur dans les actes publics, les autorités ont résisté 
      <choice>
      <orig>long-temps</orig>
      <reg>longtemps</reg>
      </choice>
       à se soumettre à cette formule toute de politesse. Il a fallu des ordres exprès du ministre de la marine pour vaincre le mauvais vouloir des officiers ministériels et de l'état civil. </p>

       <p>L'aristocratie a repoussé l'instruction primaire établie dans les colonies de la <placeName>Martinique</placeName> et de la <placeName>Guadeloupe</placeName>. Les gouverneurs ont cédé à cette exigence des colons, qui ne veulent pas qu'on y<pb n="7"/>
3) Voyez le n. 5 de la revue des colonies, page 43
ouvre des écoles pour les classes opprimées : les directeurs envoyés de <placeName ref="#FR">France</placeName> par le ministre de la marine pour établir ces écoles ont été obligés de quitter les colonies.</p>

   <p>Des fonctionnaires administratifs et des magistrats européens fraternisent avec les hommes de couleur, ils les reçoivent à dîner. Un gouverneur (il faut le nommer pour le flétrir), <persName ref="#JHD">M. Dupotet</persName>, fait déporter ces fonctionnaires sur la plainte d'un procureur général créole. Ce procureur-général avait fait exécuter, peu avant, un arrêt de la cour royale qui condamnait une pauvre femme esclave à la peine du fouet, pour avoir chanté <emph>la Parisienne</emph> (1), sans que le gouverneur y mît le moindre obstacle.</p>

   <p>Les jeunes avocats créoles et les Européens qui veulent le progrès aux colonies sont paralysés dans leurs généreux efforts ; leur indépendance est nulle devant le parti rétrograde, dit <emph>oligarchie</emph>. Il n'y a pas d'avenir possible pour eux s'ils osent se montrer hommes de progrès. Dans leurs plaidoiries devant les tribunaux, ils sont constamment obligés d'être circonspects, de ne jamais plaider pour un homme de couleur ou un esclave avec cette chaleur et cet entrainement de conviction ; il faut qu'ils ne plaident que des moyens d'atténuation, parce que la cour royale, composée de magistrats qui ne veulent la fusion qu'avec les échafauds et le bourreau, rappellent à l'ordre ou réprimandent insolemment l'avocat courageux qui ose plaider avec une énergie consciencieuse. Dès lors plus d'avenir pour eux, mais ennuis, persécutions et dégoûts de toutes sortes.</p>

   <p>Tels sont les obstacles principaux qui, dans celles des colonies françaises que nous connaissons le plus particulièrement, retardent cette fusion, que nous considérons à juste titre comme l'un des plus grands progrès qui s'y puissent accomplir. Voulant sincèrement l'union et la fraternité des deux races aux colonies, quelque haute confiance que nous ayons d'ailleurs dans le prochain et universel triomphe de la philosophie et de la raison, il nous est pénible et nous gémissons à bon droit de voir le gouvernement de la métropole faire si peu pour hâter ce triomphe dans des contrées où son action pourrait s'exercer d'une manière si directe et si péremptoire.
(1) Cette exécution a été faite par le bourreau. Fustiger à nu une femme sur In place publique, voilà les mœurs de nos colonies.<pb n="8"/>
</p>
</div>

<div>
<head>L'ESCLAVAGE DE NOS COLONIES EST PLUS DUR ET PLES INHUMAIN QUE CELUI D'AUCUN PEUPLE DE L'ANTIQUITÉ.</head>

<p>La cause la plus générale et la plus ordinaire de l'esclavage chez les peuples anciens était la guerre. Le droit des gens de cette époque permettait au vainqueur de disposer de ses prisonniers. Au lieu de leur arracher la vie, il la leur conservait sous la condition de le servir. L'esclavage n'était donc que la rançon de la vie. Les chances ayant été égales, et le sort des armes ayant seul décidé, le vaincu se soumettait à sa position avec moins de répugnance ; c'était une consolation pour son malheur : son maître, par le même motif, allégeait le poids de sa servitude.</p>

<p>Les esclaves étant soumis au plus dur despotisme, celui qui pèse d'un individu sur son semblable, ont dû de tous temps être condamnés à satisfaire tour à tour l'orgueil, l'avarice, l'insolence et la cruauté de leurs maîtres. Quelques-uns cependant out joui d'un sort plus doux, suivant le caractère de leurs maîtres ou la civilisation du peuple chez lequel ils vivaient.</p>

<p>Chez les Égyptiens, par exemple, les lois interposaient leur salutaire médiation entre les fureurs du maître et l'esclave opprimé ; elles punissaient sévèrement les attentats contre sa vie. Le temple d'Hercule était constamment ouvert aux esclaves, qui y cherchaient un asile contre les persécutions de leurs maîtres.</p>

<p>Le législateur des Juifs fut plus favorable encore aux esclaves. Il fit une obligation de la douceur à leur égard. Il ordonna que les mauvais 
<choice>
<orig>traitemens</orig>
<reg>traitements</reg>
</choice>
 fussent une cause suffisante de l'affranchissement des esclaves. D'après la loi de ce peuple, l'esclavage d'un homme ne pouvait durer que jusqu'à l'année sabbatique, en sorte qu'il ne pouvait être esclave plus de six ans et souvent beaucoup moins,</p>
 <p>Les mœurs douces des Athéniens, leur civilisation, leurs lumières les rendirent dignes de donner à l'Europe des exemples d'humanité envers les esclaves, comme ils lui livraient leurs chefs-d’œuvre dans les arts libéraux. La loi chez eux avait fixé le prix des 
 <choice>
 <orig>affranchissemens</orig>
 <reg>affranchissements</reg>
 </choice>
  et donné aux esclaves des moyens de se faire des économies qui leur permissent de se racheter. L'affranchissement était encore leur récompense pour des services rendus à des particuliers ou à la république.<pb n="9"/></p>

  <p>Un maître poussait-il son pouvoir jusqu'à la barbarie ; <placeName>Athènes</placeName> avait un temple dédié à Thésée, où les esclaves pouvaient se réfugier jusqu'à ce que le magistrat eût prononcé sur le délit dont ils se plaignaient. Les esclaves pouvaient encore poursuivre en leur nom les citoyens qui leur avaient causé quelque tort ; en un mot, ils jouissaient de tous les 
  <choice>
  <sic>priviléges</sic>
  <corr>privilèges</corr>
  </choice>
   inséparables des bonnes lois dans un pays où la justice et l'amour de l'ordre étaient préférés au crédit et à l'opulence. Aussi n'y eut-il à <placeName>Athènes</placeName> qu'une seule révolte d'esclaves pendant toute la durée de la république ; tandis que les <persName>Spartiates</persName>, qu'une fausse politique engageait à maltraiter les ilotes, et qui les massacraient souvent, dans le seul but de s'accoutumer au sang, coururent plusieurs fois le plus grand danger par les efforts désespérés que faisaient les esclaves pour recouvrer leur liberté.</p>

   <p>Tant que les Romains furent fidèles à la vertu, vrai principe et base de la république, ils traitèrent leurs esclaves avec douceur. Ils furent justes et modérés avec eux. S'ils découvraient en eux des germes de génie, loin d'en prendre ombrage, ils cherchaient à le développer, en les faisant instruire dans les belles lettres et les arts libéraux. Telle est l'éducation qui a produit Phèdre et Térence. Il était permis à ces esclaves de consacrer leurs loisirs à une profession lucrative, et quand ils avaient amassé une somme suffisante pour se racheter, on ne refusait jamais leur rançon.</p>

   <p>Un gouvernement despotique ayant succédé à celui d'un peuple libre et généreux, l'asservissement des maîtres appesantit le joug des esclaves. C'est à cette époque que les combats de gladiateurs devinrent le spectacle favori des Romains, et que l'on vit sur leurs théâtres jusqu'à deux mille esclaves ou prisonniers de guerre expirer à la fois.</p>

   <p>Il me répugne de parler de la servitude de nos pères. S'ils furent humiliés 
   <choice>
   <orig>long-temps</orig>
   <reg>longtemps</reg>
   </choice>
   , ils ont légué aussi à tous les esclaves du monde un grand exemple à suivre : ils ont brisé leurs fers, et des débris de leurs chaines ils ont immolé leurs tyrans.</p>

   <p>En rapprochant cette courte analyse, sur l'état des esclaves chez les 
   <choice>
   <orig>différens</orig>
   <reg>différents</reg>
   </choice>
    peuples de l'antiquité, du récit que nous avons fait des 
    <choice>
    <orig>traitemens</orig>
    <reg>traitements</reg>
    </choice>
     que subissent les noirs dans les colonies, il en résulte évidemment que ces derniers sont plus malheureux et traités avec moins d'humanité.<pb n="10"/></p>
            
    <p>Le climat de l'<placeName>Italie</placeName> et celui de la <placeName>Grèce</placeName> sont les plus beaux et les plus sains. Peut-on les comparer à ce soleil brûlant des tropiques, sous lequel sont condamnés à travailler les Africains ? La culture des colonies est bien plus difficile et plus pénible que celle d'Europe.</p>

    <p>Admettons que les 
    <choice>
    <orig>châtimens</orig>
    <reg>châtiments</reg>
    </choice>
     des anciens fussent aussi cruels, aussi terribles que ceux des colonies ; que le sang des esclaves coulât sous leurs coups, comme il est versé chaque jour par les planteurs ; au moins ils avaient l'espérance que leurs 
     <choice>
     <orig>tourmens</orig>
     <reg>tourments</reg>
     </choice>
      auraient un terme, ils pouvaient se créer un pécule et obtenir leur manumission, tandis que le terrible jamais est prononcé pour les noirs. </p>
            
      <p>Chez les Romains, la seule déclaration du maître, faite dans les temples ou devant les préteurs, suffisait pour faire obtenir la liberté, et cette liberté n'était pas restreinte comme celle des hommes de couleur dans les colonies. Les affranchis passaient sur-le-champ à l'état de citoyens et participaient à tous les 
      <choice>
      <orig>priviléges</orig>
      <reg>privilèges</reg>
      </choice>
       de la cité. La patente de liberté à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> est un certificat d'infamie, un titre qui entache l'origine des affranchis : La liberté de savane est un abus, un signe de la perfidie et de l'égoïsme des colons. Ils en ont fait une position mixte, vicieuse, incompatible avec un ordre public bien établi et avec de vraies idées libérales. C'est une nouvelle ligne de démarcation au profit de l'aristocratie coloniale, la plus ridicule et la plus absurde de toutes, car là, comme l'a dit <persName ref="#AD">M. de Laborde</persName>, elle n'a pour motifs que la différence dans les couleurs.</p>

       <p>Les esclaves des anciens exerçaient les arts libéraux et pouvaient se livrer au commerce ; ils étaient secrétaires, commis, architectes et auteurs. <persName>Aleman</persName>, <persName>Épictète</persName>, <persName>Ésope</persName>, <persName>Phèdre</persName> et <persName>Térence</persName> n'ont point vu leur génie étouffé par le despotisme de leurs maîtres. Malheur à l'esclave qui, dans les colonies, saurait seulement lire et écrire ! toutes sortes de soupçons planeraient sur lui sans cesse : on redouterait des correspondances, des révélations de sa part ; la mort ou un cachot perpétuel seraient sa seule perspective.</p>

       <p>Chez les Athéniens et chez les Égyptiens, les magistrats recevaient les plaintes des esclaves contre les excès et les fureurs de leurs maîtres ; des temples, comme nous l'avons dit, étaient toujours ouverts, et leur offraient un asile inviolable contre la bruta<pb n="11"/>lité et l'injustice. Dans nos colonies, les noirs sont des hommes frappés de mort civile ; inventoriés comme les bœufs, les chevaux et les 
       <choice>
       <orig>instrumens</orig>
       <reg>instruments</reg>
       </choice>
        aratoires, <emph>ils sont la chose du maître</emph>, un automate agissant par ressorts, un agent qui reçoit l'impulsion et marche pressé par une force supérieure : c'est le dernier degré de l'abjection et de l'avilissement.</p>

        <p>Ceci nous conduit à une objection qui se retrouve dans toutes les bouches et que les colons exploitent avec habileté. Chacun est intéressé, dit-on, à la conservation de sa propriété. Conçoit-on dès lors que, de gaîté de cœur, et pour satisfaire un caprice, on consentit à sacrifier sa fortune ? Les planteurs ne doivent pas plus maltraiter leurs esclaves que leurs bestiaux ; et s'ils cherchent à conserver un bœuf ou un cheval, pourquoi voulez-vous qu'ils soient 
        <choice>
        <orig>indifférens</orig>
        <reg>indifférents</reg>
        </choice>
         à la perte d'un esclave, qui leur coûte plus cher et qu'ils remplacent plus difficilement ? </p>
         <p>Cet argument paraît fort et il n'est que spécieux. Dans les colonies, la propriété n'a pas le caractère de stabilité qu'elle présente en France : les ouragans, les guerres, les maladies qui ravagent ces contrées, tous ces fléaux, sans cesse 
         <choice>
         <orig>menaçans</orig>
         <reg>menaçants</reg>
         </choice>
         , donnent à tons le désir de n'en faire qu'un lieu de passage. Là, chacun cherche à réaliser pour regagner la France : il faut un travail opiniâtre pour amasser des capitaux ; il faut s'enrichir vite pour abréger le temps de l'exil. Les nègres sont précisément les 
         <choice>
         <orig>instrumens</orig>
         <reg>instruments</reg>
         </choice>
          passifs de ce désir immodéré des richesses ; ce sont là les machines dont on se sert dans ce genre d'exploitation. Un travail modéré retarderait trop ; on le force, et les 
          <choice>
          <orig>expédiens</orig>
          <reg>expédients</reg>
          </choice>
           sont la rigueur, une discipline rude et terrible. En quatre ans, le nègre paie ce qu'il a coûté, et, comme le surplus de sa vie est tout bénéfice pour le maître, on l'emploie sans relâche et sans ménagement. C'est un cheval de poste, qui doit arriver à l'heure, pressé par le fouet ! Qu'importe qu'il souffre, qu'importe qu'il meure au bout de la course, pourvu qu'il arrive.</p>
           <p>Cette comparaison est accablante pour vous, messieurs les colons : vos animaux domestiques reçoivent de vos mains, moins avares pour eux, une nourriture suffisante pour leurs besoins, tandis que vos nègres sont obligés de la demander furtivement à la terre, dans les 
           <choice>
           <orig>instans</orig>
           <reg>instants</reg>
           </choice>
            de repos et pendant les plus brûlantes chaleurs de la journée. D'ailleurs vos bœufs et vos chevaux sont-ils<pb n="12"/>déchirés à coups de fouet comme vos nègres ? Faites-vous jaillir leur sang avec la même férocité ? Il n'y a pour eux ni cachot étroit et infect, ni <emph>quatre piquets</emph>, ni chaînes, ni colliers de fer armés de pointes, ni tous ces 
            <choice>
            <orig>raffinemens</orig>
            <reg>raffinements</reg>
            </choice> qu'invente votre barbarie ! Vous ne craignez pas de leur part une révolte ou une revendication de leurs droits : ces animaux sont soumis parce qu'ils doivent l'être ; mais, pour vos esclaves, vous redouteriez de compromettre votre autorité, si l'indulgence faisait place un moment à votre humeur sévère. Vous savez qu'au fond de ces cœurs d'hommes germe toujours l'idée de la dignité humaine, qu'un noble espoir n'y est jamais éteint, une étincelle produirait un incendie capable de vous dévorer. Il faut donc qu'à force de 
            <choice>
            <orig>châtimens</orig>
            <reg>châtiments</reg>
            </choice>
             vous les environniez d'une terreur permanente, et ils souffrent, et ils meurent sous vos coups.</p>
             <p>Je ne m'abaisserai point à répondre à ceux qui ont eu assez peu de pudeur pour oser comparer les esclaves des colonies à nos paysans. Ils nous vantent le bonheur des esclaves ; je les croirais sur parole, malgré ce que j'ai vu, si, à l'exemple de plusieurs personnages de l'histoire, ils veulent partager le bonheur de cette position, <persName>Dioclétien</persName> et <persName>Cyrus-le-Jeune</persName> se firent jardiniers par sympathie pour les 
             <choice>
             <orig>habitans</orig>
             <reg>habitants</reg>
             </choice>
              des champs ; <persName>Pierre-le-Grand</persName> se fit charpentier pour étudier la construction des vaisseaux. Que les partisans de l'esclavage suivent ces illustres exemples ; qu'ils passent en <placeName>Amérique</placeName> ; s'ils y sont, la chose sera plus facile ; et qu'ils partagent pendant quelque temps le sort de ceux qu'ils disent si heureux. Après cet essai, je m'en rapporterai à leurs assertions, s'ils persistent. Je les engage donc à éprouver la mansuétude des commandeurs, la volupté des coups de fouet, la saveur d'une morue infecte, la nudité, les ondées, la misère, les caprices de l'insolence, les fureurs de la brutalité, et puis, s'ils ont des femmes ou des filles, l'inexprimable charme de satisfaire à volonté les fantaisies de leurs tyrans.</p>
              <p>X. TANC,
ancien magistrat à la <placeName>Guadeloupe</placeName>.<pb n="13" /></p>
 </div>

    <div>
            <head>DOCUMENT HISTORIQUE.</head>
            <head>LES TROIS DERNIERS COMPLOTS DE LA GUADELOUPE</head>
            
            <p>Au moment où, à la <placeName>Martinique</placeName>, les sanguinaires passions des dominateurs blancs, qui s'intitulent magistrats, viennent de se montrer dans toute leur avidité de vengeance, qu'il nous soit per mis de rappeler l'esprit de prudence, si ce n'est de justice, qui, dans une colonie voisine, a présidé dans l'espace de quelques années au jugement de trois prétendus complots, dans lesquels ont été impliqués d'abord des hommes de couleur, ensuite des esclaves, enfin en dernier lieu des blancs.</p>
            <p>Raconter l'histoire des trois derniers complots de la <placeName>Guadeloupe</placeName>, c'est faire celle de la plupart de ceux qui ont éclaté dans toutes les colonies. Heureuses celles qui n'ont renfermé dans leur sein que des magistrats et des assesseurs intelligemment impartiaux, comme ceux de la <placeName>Guadeloupe</placeName>, et qui n'ont pas voulu ajouter au ridicule de l'accusation l'atrocité du châtiment !</p>
            <p>En 1829, onze individus de couleur libres, de la commune de <placeName>Sainte-Anne</placeName>, sont traduits devant la cour d'assises de l'arrondissement de la <placeName>Pointe-à-Pitre</placeName>. Le titre de l'accusation était celui de complot tendant à porter le massacre dans la colonie et à la destruction de la classe blanche !</p>
            <p>Quel était le crime ? Les faits tels qu'ils ont été révélés par les débats, qui, comme tous ceux de cette nature, présentèrent le spectacle hideux et dégoûtant de faux témoignages, d'arrestations arbitraires, de violation de domiciles, de chartres privées, ordonnées hors le cas de flagrant délit, par l'autorité militaire, vont nous l'apprendre.</p>
            <p>Une revue des dragons de la milice, qui à cette époque étaient les soldats prétoriens de l'aristocratie créole, parmi lesquels les blancs seuls pouvaient être enrôlés, avait été ordonnée, non sur la place publique du bourg de <placeName>Sainte-Anne</placeName>, qui devait être le lieu de rassemblement, mais sur une habitation où, suivant l'usage, les dragons avaient bu comme des Suisses. Les vapeurs du vin et du tafia combinées ayant échauffé les têtes, le libre parler s'ensuivit,<pb n="14" />et parmi les propos inconsidérés qui résultèrent de l'ivresse, plusieurs fanatiques proposèrent de faire au retour main-basse sur les hommes de couleur, qui depuis quelque temps étaient, disait-on, <emph>devenus bien 
            <choice>
            <orig>insolens</orig>
            <reg>insolents</reg>
            </choice>
            .</emph>D'autres ayant fait chorus avec ceux-ci, un dragon, dont la tête était plus froide que celle de ses camarades et qui avait reçu des services de plusieurs personnes de cou leur, accourut à bride abattue à <placeName>Sainte-Anne</placeName> et donne avis de ces dispositions, qu'il n'était pas peut-être dans la pensée de ceux qui les avaient conçues d'exécuter. Les hommes de couleur s'alarment et prennent la résolution de se défendre s'ils sont attaqués. Ils s'arment, non pour être agresseurs, mais afin de pouvoir opposer la force à la violence. Quelques paroles imprudentes sont proférées ; un d'entre eux, récemment sorti d'esclavage, prévient à son tour les blancs de ce qui se passe. Les hommes de couleur sont arrêtés, emprisonnés et accusés de complot...... Ils étaient, ainsi que les blancs, coupables de terreur panique. Ils furent unanimement acquittés.</p>
            <p>Lorsque, après les glorieuses journées de juillet 1830, l'espérance d'un meilleur avenir pénétra dans tous les esprits, les esclaves aussi révèrent la liberté, ou tout au moins un allégement à leurs souffrances. Des 
            <choice>
            <orig>agens</orig>
            <reg>agents</reg>
            </choice>
             provocateurs, profitant de leurs dispositions naturelles à l'insurrection, leur persuadèrent que le gouvernement métropolitain leur avait accordé trois jours de repos dans la semaine, mais que l'aristocratie locale était parvenue à paralyser l'effet de cette concession en empêchant le gouverneur de promulguer l'ordonnance royale. Il fut facile d'exciter les esclaves à quelques expressions de mécontentement, à quelques exclamations d'indépendance. Ce fut là le fondement d'une accusation de com plot. Un procureur-général créole se rencontra qui, dans l'acte d'accusation, chef-d'oeuvre d'ignorance et d'ineptie, fit un crime à quelques esclaves traduits devant la cour d'assises d'avoir appris à lire et à écrire. Il est vrai, comme le dit énergiquement un poète national, que: 
             
             <q>On n'instruit pas celui qu'on vent garder esclave.
               L'alphabet est mortel aux pouvoirs absolus, 
               Et l'homme veut ses droits sitôt qu'il les a lus.</q> 
               
               Dans cette circonstance, comme dans la précédente, la cour<pb n="15" />d'assises ne se laissa pas influencer par les préjugés coloniaux, et il y eut aussi acquittement.</p>
               <p>Le troisième complot, le croirait-on ? fut l'ouvrage d'un gouverneur. Il est vrai que, bien que majeur, il agit sans discernement, et que dès lors l'opinion publique a dû l'absoudre comme les accusés l'ont été par le verdict du jury.</p>
               <p>Écoutez, et riez ou plutôt frémissez !</p>
               <p> Après que des incendies, qui avaient eu lieu à la <placeName>Martinique</placeName> en 1851, eurent donné à la cour d'assises de cette colonie un aliment qu'elle ne dédaigna pas, on trouva à la <placeName>Guadeloupe</placeName> des 
               <choice>
               <orig>élémens</orig>
               <reg>éléments</reg>
               </choice>
                combustibles auprès d'une vieille case abandonnée et isolée, à laquelle le feu avait été mis sans qu'il eût fait cependant aucun progrès. D'un autre côté, des hasiers furent brûlés, sans que l'on put savoir si la malveillance ou l'imprudence avaient présidé à cet événement.</p>
                <p>Le gouverneur de cette colonie rendit alors un arrêté d'après lequel la liberté était promise à tout esclave et une somme de trois mille francs à toute personne de condition libre qui ferait connaître les auteurs des incendies qui éclateraient sur les divers points de la <placeName>Guadeloupe</placeName>. C'était accorder une prime d'encouragement à la délation : elle répondit à l'appel.</p>










            </div>


         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>