<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.1 N°9</title>
            <editor>Yasmine Najm</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <pb n="1" facs="v1n7p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main">
                    <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
                </titlePart>
                <titlePart type="sub">
                    RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
                    POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
                </titlePart>
                <byline>
                    DIRIGÉ PAR 
                    <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
                </byline>
                <docEdition>N°9. — Mars.</docEdition>
                <!-- confirmer la syntaxe pour insérer une image + confirmer qu'on insère de nouveau la note. -->
                <figure>
                    <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
                    <figDesc rend="bold">
                        Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                        <ptr target="#n6D92"/>
                    </figDesc>
                 </figure>
                <docImprint>
                    <pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
                    </pubPlace> <lb/> 
                    <date>1835</date>.
                </docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="3" facs="v1n9p3"/>
                <head>REVUE DES COLONIES.</head>
                <!--syntaxe pour le trait de séparation?-->
                <div xml:id="budget">
                    <head>
                        DU BUDGET DE LA MARINE ET DES COLONIES.
                    </head>
                    <p>
                        Le budget de la marine pour 1856, service des colonies, contient la demande d'une somme de 598,600 fr. en sus de la somme votée pour 1835, afin de pouvoir augmenter le personnel des troupes dans les colonies, se fondant sur les demandes réitérées, des gouverneurs et des conseils coloniaux, <emph> lesquels représentent</emph> dit le rapport du ministre au roi: <quote> <emph>que la mise à exécution, dans les colonies britanniques, du bil d'émancipation des esclaves sera probablement pour les agitateurs des colonies française le signal de nombreuses entreprises contre la paix publique, et que ces entreprises seront effectuées avec d'autant plus d'audace que les moyens de répression seraient reconnus plus faible (1).</emph> </quote> Le ministre ajoute <q>Je dois déclarer à votre majesté que je considérerais nos colonies comme étant exposées de toutes parts, si ces diverses représenatations restaient sans effet.<q/>