<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RdCv1n9-fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.1 N°9</title>
            <editor>Yasmine Najm</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <pb n="1" facs="v1n7p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main">
                    <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
                </titlePart>
                <titlePart type="sub">
                    RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
                    POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
                </titlePart>
                <byline>
                    DIRIGÉ PAR 
                    <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
                </byline>
                <docEdition>N°9. — Mars.</docEdition>
                <!-- confirmer la syntaxe pour insérer une image + confirmer qu'on insère de nouveau la note. -->
                <figure>
                    <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
                    <figDesc rend="bold">
                        Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                        <ptr target="#n6D92"/>
                    </figDesc>
                 </figure>
                <docImprint>
                    <pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
                    </pubPlace> <lb/> 
                    <date>1835</date>.
                </docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="3" facs="v1n9p3"/>
                <head n="Revue des colonies.">REVUE DES COLONIES.</head>
                <!--syntaxe pour le trait de séparation?-->
<div xml:id="budget">
                    <head n="Du budget de la marine et des colonies.">
                        DU BUDGET DE LA MARINE ET DES COLONIES.
                    </head>
                 <p>
                        Le budget de la marine pour 1856, service des <placeName> colonies</placeName>, contient la demande d'une somme de 598,600 fr. 
                        en sus de la somme votée pour 1835, afin de pouvoir augmenter le personnel des troupes dans les colonies, 
                        se fondant sur les demandes réitérées, des gouverneurs et des conseils coloniaux,  <emph> lesquels 
                        représentent</emph> dit le rapport du ministre au roi: <quote> <emph>que la mise à exécution, dans les 
                        colonies britanniques, du bil d'émancipation des esclaves sera probablement pour les agitateurs des colonies 
                        française le signal de nombreuses entreprises contre la paix publique, et que ces entreprises seront effectuées avec d'autant 
                        plus d'audace que les moyens de répression seraient reconnus plus faible (1).</emph> </quote> Le ministre 
                        ajoute <q>Je dois déclarer à votre majesté que je considérerais nos <placeName> colonies</placeName> comme étant exposées de toutes parts, 
                        si ces diverses représenatations restaient sans effet.</q>
                </p>
                 <p>
                     En consequence le ministre demande cent gendarmes pour la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la 
                     <placeName>Guadeloupe</placeName>. Il y a actuellement dans chaque <placeName> colonies</placeName> une compagnie de cinquante gendarme environ.
                </p> 
                <p>
                    <q>La gendarmerie, dit le ministre, est aux <placeName>Antille</placeName> d'une telle utitlité que cet accroissement 
                    permettra d’ajourner l'augmentation de l’effectif des régimens d’infanterie qui y tiennent garnison.
                     Pour <placeName>l’île de Bourbon</placeName>, un renfort de deux cent quarante « hommes d’infanterie; la garnison sera ainsi forte de trois cent 
                     quarante hommes : le voisinage de <placeName>l’île anglaise Maurice</placeName> n’est pas moins inquiétant que celui des <placeName>possessions 
                     anglaises des Antilles</placeName>.</q>
                </p>
                <p>
                     Pour la <placeName>Guyane</placeName>, qui doit se prémunir contre les effets du « voisinage de 
                     <persName>Démérary</persName> et qui a toujours à exercer une surveillance armée à l’égard des noirs marrons de <placeName>Surinam</placeName>, 
                     un renfort de soixante hommes d’infanterie.
                </p>
                <p>
                     <note xml:id="note1" type="footnote"><p>(1) La peine de mort.</p></note>
                </p>

                <p>
                    <pb n="4" facs="v1n9p4"/> <q>La dépense à laquelle il faudra subvenir pour les deux compagnies de gendarmerie, traitement d’<placeName>Europe</placeName>, 
                    sera de 256,788 f.</q>
                </p>
                <p>
                     Pour les deux cent quarante hommes d’infanterie de <placeName>Bourbon</placeName> , de...........164,000
                 </p>
                <p>
                     Pour les soixante hommes d'infanterie de la « Guyane, de...........44,500
                </p>
                <p>
                     Outre ce crédit, par un projet de loi particulier, présenté à la <orgName>chambre des députés</orgName> le <date>30 janvier</date>, le ministre demande encore un 
                     crédit extraordinaire de 450,000 fr. pour la présente année <date>1855</date>, et cela par les mêmes motifs de crainte qu’il a fait valoir dans 
                     le budget de <date>1836</date>.
                </p>
                <p>
                     Telles sont sans plus de considérations les raisons alléguées par l’amiral ministre en faveur de ce surcroît de crédit demandé sur le budget 
                     des <placeName> colonies</placeName>. Préoccupé comme il l’est qu’il ne se fasse point d’entreprise contre la <emph>paix publique</emph>, qui est celle d’un très petit 
                     nombre de privilégiés, <persName>M. Duperré</persName> semble ne pas prévoir l'émancipation prochaine des esclaves. Pour lui cette question est comme 
                     si elle n’était pas ; en revanche tout ce qui est de nature à comprimer les malheureux noirs lui paraît fort opportun. Les hommes à qui l’esclavage profite 
                     directement, que l’esclavage fait riches et heureux, se sont émus en apprenant qu’à leurs portesl’émancipation avait été proclamée en principe et que 
                     toutes les forces d’une grande nation en poursuivaient glorieusement la réalisation; et ces propriétaires d'hommes ont senti je ne sais quel effroi vague les saisir: 
                     ils ont douté de Dieu, qui permettait cet horrible affranchissement; de la Providence , qui prêtait la main à ce qu’il s’accomplit sans tous ces troubles dont 
                     on s’était fait de sanglans fantômes ; et ils se sont senti chanceler sur le terrain de leurs vieilles et hideuses prérogatives ; et au lieu de se confesser 
                     coupables de lèze-humanité et de demander d’eux-mêmes qu’on imite le généreux exemple de l’<placeName>Angleterre</placeName>, ils ont comme tiré le canon d’alarme, 
                     et les voilà qui appellent les soldats français à leur aide.
                </p> 
                <p>
                     L’admirable politique du ministère actuel, de ce ministère si apprécié dans la <placeName>métropole</placeName>, a parfaitement compris ce langage de la peur ;
                      à l’intérieur, il doit tout à cette bonne déesse, et il était naturel qu’il s’empressât de lui faire droit aux <placeName> colonies</placeName>. Aussi voyez , c’est un véritable cordon 
                      sanitaire contre ce funeste esprit de liberté qui tourmente le siècle, dont on veut entourer comme d’un cercle
                </p>
                <p>
                     <pb n="5" facs="v1n9p5"/> d’airain tous ces hommes noirs qui revendiquent leur réintégration dans la grande famille humaine.
                </p>
                <p>
                      La force, voilà le grand moyen du gouvernement! Hélas! nous l’avons dit : La force a ses heures et ses jours, et ses terribles alternatives aussi! 
                </p>
                <p>
                      Ainsi voilà encore sur cette question le ministère en opposition 
                      avec les principes de l’avenir; le voilà qui, contre toute raison, veut contrarier la marche ascendante du siècle ! 
                </p> 
                <p>
                     <q> La libération des esclaves, dans les <placeName>possessions anglaises</placeName>,
                      dit <bibl type="periodical"><title ref="#lBS">le Bon Sens</title></bibl>, a dû faire pressentir à tous les hommes sensés 
                      un « pareil événement, volontaire ou forcé, dans nos <placeName> colonies</placeName> ; aussi
                      ne sont-ce pas des baïonnettes qu’il faut y envoyer, mais un bill d'emancipation.</q> 
                </p>
                <p>   
                        Point, on n’en fera rien; le même entêtement qui perd les affaires ici, qui les aggrave d’inextricables difficultés, les veut perdre aux 
                        colonies; il faut se résigner à cette lutte nouvelle, et n’y point faire faute : c’est de trop haut que la question a été posée pour ne pas
                        être vidée. Cette affaire va soulever de toutes parts les objections et les réponses; il est impossible que la presse française, que l’élite 
                        de nos publicistes et de nos hommes d’état, qui vient de fonder <orgName ref="#SDA"> société pour l'abolition de l'esclavage</orgName>; il est impossible que la discussion qui va s’ouvrir au sein même des chambres, ne préparentle triomphe contre l’esprit rétrograde de quelque part qu’il vienne.
                        Nous avons confiance surtout aux philantropes <choice><orig>éminens</orig><reg>éminent</reg></choice> de la <orgName ref="#SDA"> société pour l'abolition de l'esclavage</orgName> : il n’ont pas fait ce pas pour reculer. 
                        Qu’il nous soit permis toutefois en finissant de déplorer la fatalité qui semble pousser les colons privilégiés : on dirait qu’ils ont pris à tâche
                        de rendre toute réconciliation impossible entre les opprimés et les oppresseurs ; qu’ils se plaisent à préparer un combat à mort 
                        entre les deux races. Insensés ! qui ne comprennent pas tout ce qu’a de puissance l’esprit de liberté; qui traitent la liberté d’illusoire pour en 
                        conserver le monopole, et se fient aux <choice><sic>baillonette</sic><corr>baïonettes</corr></choice> comme si ces mêmes baïonnettes ne pouvaient être providentiellement là toutes prêtes pour leur 
                        imposer un jour la libération des noirs de par le peuple français, pour prêter main forte à cette expropriation forcée d’une nature nouvelle, pour cause 
                        d’utilité publique et humanitaire. La civilisation a de ces retours imprévus, et à la longue ils ne manquent pas à la cause du bon droit et de la raison.
                </p>

                <pb n="6" facs="v1n9p6"/>
</div>

<div xml:id= "habitations">
    
                <head n="Noirs de traite sur les habitations."> NOIRS DE TRAITE SUR LES HABITATIONS.</head>
                <p>

                    Lorsqu’un habitant a acheté des nègres de différens âges il les distribue de la manière suivante : les plus jeunes sont répartis dans
                    les cases des anciens nègres ; on leur donne un parrain et une maraine, qui, d’après les usages, devraient en avoir soin, les habi-
                    tuer à parler, les former aux différens travaux, leur apprendre le respect qu’ils doivent à leur maître, et les faire trembler par la 
                    menace des châtimens qu’il peut leur infliger. Les plus âgés sont ordinairement placés dans une pièce commune, et sont plus tôt as-
                    sujettis au travail et soumis de bonne heure à la rude discipline de l’habitation. 
                </p>

                <p>
                 Ce changement de position, la triste et déplorable perspective qui s’ouvre devant eux, cet avenir si noir, qui ne leur présente 
                 que peines, douleurs, la plus horrible servitude et jamais la douce et sainte liberté ; la vue de ce tableau agile leur aine, les pensées 
                 les plus accablantes les assiègent, ils succombent bientôt. D’autres plus énergiques et plus fiers s’arrachent la vie. Il n’est point rare 
                 d’en voir jusqu’à douze ou quinze se dérober à la vigilance de leurs surveillans , et aller se pendre les uns près des autres dans 
                 les forêts voisines. Ils croient quitter celte terre ennemie et aller ressusciter dans leur pays sans repasser les mers. Heureux résultat 
                 de leur superstition, qui les retire d’une terre dévorante et de mille tourmens !
                 </p>

                 <p>
                 La vie du désert a donné à quelques-uns un caractère indomptable. Habitués à combattre et à ne céder qu’à la force, ce n’est 
                 que par la sévérité excessive qu’on déploie contre eux qu’ils <choice><sic>finisssent</sic><corr>finissent</corr></choice> par se courber au joug de l’esclavage. J’en ai vu de jeunes et 
                 beaux, qui certainement étaient des fils de chef de tribus ou peuplades, s’indigner qu’on leur commandât de travailler, et s’y refuser avec hauteur. 
                 Alors on les saisissait, on les couchait à terre, fiés à quatre piquets, ou tenus par quatre vigoureux nègres, et un farouche commandeur les taillait 
                 à coups de fouet, jusqu’à ce que les forces vitales les abandonnassent. Leurs chairs, en quelque sorte hachées sous les coups de fouet, étaient ensuite arrosées

                <pb n="7" facs="v1n9p7"/>
                avec du jus de citron, mêlé de piment, pour prévenir la gangrène et ajouter en même temps à l’excès de la douleur.
                </p>

                <p>
                A l’arrivée des nègres nouveaux le maître leur donne ordinairement un petit pantalon de toile et une chemise de coton peint. 
                Quelquefois on y ajoute un bonnet ou un chapeau : voilà sa garderobe. Quand il commence à travailler il reçoit une boue et un coutelas. Malheur à lui s’il égare ou brise un de ces instrumens !
                </p>

                <p>
                On distribue au nègre nouveau de la farine de manioc et un petit morceau de mauvaise morue pour sa nourriture. Sur quelques habitations, dès qu’il sait travailler on supprime ces 
                <choice>
                <sic>distributjons</sic>
                <corr>distributions</corr>
                </choice>,
                 et il doit se nourrir par la culture d’un petit coin de terre appelé jardin , où il ne pourra aller que pendant les heures du repos, et quelquefois le samedi. Le reste du temps est réservé pour le maître; tout sera fait dans son intérêt seul. Il ne fournira plus ni linge, ni nourriture , ni paiement. Il exigera tout et ne donnera rien.
                 </p>

                 <p>
                 Du jour où a commencé leur esclavage il faut que ces pauvres Africains se dépouillent de leur qualité d’hommes pour être assimilés à nos animaux domestiques ou à de simples machines. Ainsi plus de volonté, plus de désir, plus de propriété. L’esclave, par le contrat de vente, devient la chose du maître. C’est un automate dont tous les mouvemens seront calculés et réglés sur l'intérêt de son propriétaire , et pour exécuter avec rigueur des ordres arbitraires. 
                 </p>

                 <p>
                 Devant la loi il n’aura pas plus de droits; battu, mutilé, laissé mort sous les coups de son maître, il souffrira et rendra le dernier soupir comme l’insecte qu’on écrase sous les pieds. Un étranger le frappera-t-il à lui briser un membre, à faire jaillir son sang , à le mettre long-temps hors d’état d’agir, le maître seul pourra porter plainte; l’esclave n’a pas même ce droit. Une légère amende, de faibles dommages-intérêts seront toute la punition du blanc ; car d’après le système colonial il n’a tout au plus que détérioré la chose du maître. Un esclave aux yeux des colons n’est pas un homme. 
                 </p>
                 <p>
                 <persName>X. TANC</persName>, ancien magistrat à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>.
                 </p>

                 <pb n="8" facs="v1n9p8"/>


                 </div>

<div xml:id="justice-criminelle"><head n="De la justice criminelle.(premier article.)"><seg>DE LA JUSTICE CRIMINELLE.</seg>(Second article.)<seg/></head>
                 
                 <p>
                 L’organisation des tribunaux criminels fut bien long-temps en <placeName>France</placeName> ce qu’elle est  <placeName> colonies</placeName>, c’est à dire que les juges étaient investis cumulativement du double pouvoir de déclarer la culpabilité et d’appliquer la peine. L’importation révolutionnaire du jury fit deux parts de celle puissance si redoutable, décerna la connaissance du fait aux <emph>jurés</emph> et l’application de la loi aux <emph>juges</emph>. Ce .fut dèslors la règle fondamentale du jugement criminel, dans le droit public des Français. Nous avons fait voir qu’il n’existe encore rien de pareil  <placeName> colonies</placeName>, non seulement parceque les détails organiques de l’institution des <emph>assesseurs</emph> ne sont que des mutilations sans logique ni pudeur de l’organisation du jury en France, mais encore et surtout parceque les quatre assesseurs prononcent conjointement avec les trois magistrats et sur le fait et sur la peine ; que par là les uns et les autres ont dans leur personne la plénitude de la juridiction, confondant ainsi deux pouvoirs dont la division est la garantie principale des accusés. Cependant, pour bien des personnes peut-être, l’institution des assesseurs, menteuse contrefaçon du jury, en est un reflet suffisant que la métropole projette au loin sur ses <placeName> colonies</placeName>. C’est donc un service à rendre au pays que d’arracher à celte institution son faux semblant, son masque hypocrite ; de dévoiler enfin ce que nous avons appelé la plus grande plaie du système judiciaire adopté par les <orgName>bureaux de la marine</orgName> pour nos <placeName>possessions d’<sic>outremer</sic></placeName>.
                 </p>
                 
                 <p>
                 Dans tout tribunal criminel, où les mêmes juges déterminent le fait et appliquent la loi, <emph>l’accusé peut être condamné ayant pour lui la majorité des voix.</emph> Une pareille thèse paraît bien près du paradoxe. Elle se démontre pourtant <emph>mathématiquement</emph>. C’est une vérité d’algèbre ; elle existe de tout temps ; il ne fallait que la voir et la montrer. La terre tournait et non le soleil; personne ne s’en douta néanmoins jusqu’à <persName ref="GAL">Galilée</persName> , qui fut mis en prison pour l’avoir dit.
                 </p>

                 <p>
                 <persName ref="#Dprt">Adrien Duport</persName>, l’un des bienfaiteurs de l’humanité, vécut en des temps meilleurs. C’était à cette époque d’élan généreux vers toutes

                 <pb n="9" facs="v1n9p9"/>

                 les améliorations sociales, d’insurrection contre les vieux abus, de noble enthousiasme pour les choses nouvelles, d’ardeur éclairée pour ce grand œuvre delà régénération du pays, à laquelle concouraient tant d’hommes de science, de talent, de vertu. <persName ref="#Dprt">Duport</persName> était membre de l’<orgName ref="#AConst">assemblée nationale constituante</orgName>. Un jour (séance du 29 mars <date>1790</date>) l’assemblée attentive recueillit de sa bouche ces graves paroles, qui sans doute se fussent recommandées bien peu auprès des majorités législatives d’aujourd’hui.
                 </p> 
                 
                 <p>
                    <q> Je pars de la supposition que les jugemens doivent toujours être pris à la majorité des suffrages, et je dis que lorsqu’on va aux voix sans que le fait soit constaté <emph>il est très commun que celui qui a la majorité en sa faveur soit condamné.</emph> En effet chaque juge en donnant son avis peut être déterminé soit par la vérité des allégations, c’est à dire par le fait, soit par la force des principes, c’est à dire par la loi. Un certain nombre de juges peut être déterminé par la première de ces considérations, les autres par la seconde ; et cependant lors de la collecte des voix ils sont obligés de se réunir à deux avis, sans quoi la majorité relative ou la minorité réelle déciderait la question. Alors le juge qui croit le fait sur et la loi douteuse, et celui qui croit la loi claire et le fait douteux, sont comptés ensemble pour la même opinion, quoiqu’ils diffèrent d’avis du blanc au noir, et l’accusé, qui aurait en sa faveur la majorité sur le droit et la majorité sur le fait, serait cependant condamné.</q>
                 </p>

                 <p>
                    <q> Pierre se plaint de termes injurieux proférés contre lui par Paul. Ilen apporte la preuve, ou bien cette preuve aura été ordonnée par les premiers juges. Il y a quinze juges; sur ces quinze, neuf sont d’avis que la preuve est concluante, mais sur ces neuf, cinq pensent que les termes n’expriment pas une véritable injure. Les six autres juges trouvent les termes injurieux, mais qu’il n’est pas prouvé qu’ils aient été dits. Pierre avait donc pour lui le fait, neuf juges contre six ; sur le droit, dix juges contre cinq : cependant les cinq qui ne voient pas d'injures, quoiqu’ils voient la preuve, et les six qui voient l’injure et non la preuve sont comptés ensemble. Cela fait onze contre quatre ; il est condamné.</q>
                 </p> 

                 <p>
                    <q> Ce ne sont pas ici, je vous prie de le croire, messieurs, de simples jeux de calcul qui se réalisent rarement ; il n’y a pas de jour qui ne fournisse la preuve de cet abus singulier, qui au reste arrivera partout où l’on mêlera le fait et la loi.<emph>J’en ai été sou-

                 <pb n="10" facs="v1n9p10"/>

                    vent témoin </emph> , et l’habitude peut seule nous familiariser avec lui. <q> 
                 
                 <p> On sait en effet que <persName ref="#Dprt">Duport</persName> avait appartenu au parlement. Il connaissait mieux que personne les abus de l'ancien pouvoir judi- ciaire, car il joignait une longue expérience pratique aux vastes spéculations d’un génie élevé. Aussi le vertueux législateur parlait avec autorité ; la démonstration fut complète, saisissante pour tous ses auditeurs; néanmoins, comme elle était nouvelle, avant de la présenter à l’<orgName ref="#AN">assemblée nationale</orgName> <persName ref="#Dprt">Duport</persName>, dans une défiance de lui- même qui n’appartient qu’au vrai mérite, <emph>consulta le plus fameux géomètre de celle époque, dit-il, <persName ref="#LeCond">M. le marquis de Condorcet</persName>, qui eut la bonté d’assurer quelle était parfaitement exacte</emph>. Ainsi c’est, comme nous le disions, la certitude mathématique elle-même qui s’attache à cette démonstration.
                 </p> 
                 
                 <p> Voilà ce qui existait dans la <placeName>France</placeName> continentale avant l’établissement du jury. Voilà ce qui existe dans la <placeName>France</placeName> d’<sic>outremer</sic>, puisque les <emph>assesseurs</emph> et les <emph>juges</emph> y prononcent en commun sur le fait et sur la peine. Effrayant abus, bien plus encore que surprenant et bizarre! <q> Peut-on sans frémir, s’écrie encore ce citoyen « vertueux dont nous aimons à rappeler la mémoire, <emph>peut-on sans « frémir penser un moment que tous les arrêts de mort auraient pu « avoir été rendus à la minorité des voix</emph>, et QU'UN GRAND NOMBRE L'A ÉTÉ CERTAINEMENT! </q>
                 </p>
                 
                 <p>Cette terreur de l’honnête homme, c’est aux colonies surtout qu’elle serre le cœur. Là VINGT-SIX accusés sont pendus en exécution d’un même arrêt ! à QUATRE-VINGT-SEPT autres un seul et même arrêt inflige la mort, le bagne, l’exil perpétuel ! Nous l’avons déjà dit vingt fois peut-être, mais de pareilles calamités publiques seront-elles jamais assez déplorées!
                 </p> 
                 
                 <p> Le sang qui coule ne permet pas de retard; il faut à nos colonies leur réforme judiciaire, avant toute autre. Il faut que l’institution des assesseurs vienne à la vérité; il faut qu’elle s’élargisse, quelle prenne base sur les principes essentiels du jugement criminel, qu’en un mot elle ne se ressemble plus à elle-même et devienne le <emph>jury</emph>. Il n’est pas une affaire arrivant des cours d’assises coloniales à la cour de cassation qui ne provoque ce vœu de tous les hommes sages et éclairés.
                 </p> 
                 
                 <p> Sans doute des objections peuvent être fai tes; quelle mesure de politique ou d’administration manque jamais de contradicteurs,




                




</div>




    </div>
    </body>
    </text>
</TEI>