<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.1 N°10</title>
            <editor>Emilie Hautemont</editor>
         </titleStmt>
         <!-- <xi:include href="shared/editionStmt.xml"/> -->
         <publicationStmt>
            <p>Public Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fr">
      <front>
         <pb n="1" facs="v1n10p1"/>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">
               <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
            </titlePart>
            <titlePart type="sub">
               RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
               POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
            </titlePart>
            <byline>
               DIRIGÉ PAR 
               <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
            </byline>
            <docEdition>N°10. — Avril.</docEdition>
            <figure>
               <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
               <figDesc rend="bold">
                  Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                  <ptr target="#n6D92"/>
               </figDesc>
            </figure>
            <docImprint>
               <pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
               </pubPlace> <lb/> 
               <date>1835</date>.
            </docImprint>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
            <pb n="3" facs="v1n10p3"/>
            <head>REVUE DES COLONIES.</head>
            <div xml:id="émancipation">
               <head> DE L'ÉMANCIPATION IMMÉDIATE.</head>
               <p>
                  La question de l’émancipation a marché à pas de géant. La libération des noirs est maintenant le vœu de tous les hommes d’état dignes de ce nom. Il n’est pas un esprit sérieux et élevé qui ne comprenne que la nécessité et la politique, non moins que la religion et l’humanité, commandent aujourd’hui cette grande mesure.
               </p>
               <p>
                  Aussi ne s’agit-il pour ainsi dire plus de savoir s’il y aura un 
                  <bibl type="legal"><foreign>bill</foreign> </bibl> 
                  d’émancipation, mais quel en sera le mode, quelles en seront les 
                  <choice>
                     <sic>disposition</sic>
                     <corr>dispositions</corr>
                  </choice>
                  ; s’il lèvera toutes les difficultés en ne soumettant les esclaves émancipés à aucune des servitudes qui entachent en partie le 
                  <bibl type="legal"><foreign>bill</foreign> </bibl> 
                  anglais, et qui sont plutôt, dans celles des colonies britanniques où elles n’ont pas été 
                  <choice>
                     <sic>eutièrement</sic>
                     <corr>entièrement</corr>
                  </choice>
                  abolies, une cause de troubles qu’une condition d’ordre et un élément d’organisation, ou si l’on ne brisera que les plus lourds anneaux de la chaîne des esclaves. Là est maintenant porté le débat. C’est un grand pas de fait.
               </p>
               <p>
                  Un mode de libération plein 
                  <choice>
                     <orig>d'attermoiemens</orig> 
                     <reg>d'attermoiements</reg> 
                  </choice>
                  et de précautions timides ne nous paraît point conforme à l’esprit et aux besoins du siècle. La libération immédiate et complète des noirs seule placera les colonies dans de véritables conditions sociales : en agissant autrement les choses ne seraient faites qu’à demi. Bon gré 
                  <choice>
                     <orig>malgré</orig> 
                     <reg>mal gré</reg> 
                  </choice>
                  , il faudrait arriver à l’accomplissement de l’œuvre ; mais ce ne serait ni sans troubles ni sans convulsions. On s’épargnerait bien des maux et bien des difficultés en se plaçant tout d'abord sur ce terrain de la liberté, où chacun, fort de son droit, est néanmoins sujet de son devoir, et contraint au travail, 
                  <choice>
                     <orig>parceque</orig>  
                     <reg>parce que</reg> 
                  </choice>
                  le travail est une des conditions inévitables et suprêmes de la vie sociale.
               </p>
               <p>
                  Voilà ce qu’il faut proclamer bien haut en même temps que l’affranchissement absolu. Point d’entraves, point d’exceptions. Dites hardiment que 
                  <cit>
                     <quote><emph>les Hommes naissent libres et égaux en droits,</emph></quote>
                     <bibl>Déclaration des droits de l'homme et du citoyen</bibl>
                  </cit>
                  et en 
                  <pb n="4" facs="v1n10p4"/>
                  même temps propagez l’instruction, répandez les lumières; enseignez l’économie sociale aux hommes de toutes races. Qu’importe la race! Dites à quelles conditions est soumise l’existence de l’homme en société ; quelles en sont les charges et quels les avantages ; comment on est libre, comment citoyen ; ce qu’on a droit de demander pour soi, ce qu'on doit à autrui. Expliquez sans réticence ni pusillanime réserve tout ce qu’il faut entendre, tout ce qui est admirablement résumé par ce mot sacré : 
                  <emph>Liberté!</emph> 
                  Définissez-le, s’il est mal compris : vous ferez bien ; mais proclamez-le haut et fort, car tout est là.
               </p>
               <p>
                  Oh ! que nous serions tous plus avancés et plus heureux si, convenant de nos droits, nous en faisions la base respectée de toutes nos relations! Aussi, en même temps que vous promulguerez un 
                  <foreign>bill</foreign> 
                  de liberté, promulguez aux colonies les vraies notions du juste et de l’injuste, les vrais principes de cette même liberté.
               </p>
               <p>
                  Vainement dira-t-on que c’est vouloir tout bouleverser ! Abolissez l’esclavage, et l’instruction deviendra une 
                  <choice>
                     <orig>sauve-garde</orig>  
                     <reg>sauvegarde</reg> 
                  </choice>
                  , un élément d’ordre et de paix. La liberté avec l’instruction est la seule garantie de stabilité pour un pays.
               </p>
               <p>
                  Dites en bonne foi si, 
                  <emph>là où il n’y a plus d’esclavage</emph>
                  , il peut être fait abus, par exemple, de la définition de la liberté ?
               </p>
               <p>
                  Que tous le sachent, jetez-la partout à profusion cette définition; les maîtres seuls, et les exploiteurs d’hommes la doivent justement redouter.
               </p>
               <p>
                  <cit>
                     <quote>La liberté est le pouvoir qui appartient à l’homme d’exercer à son gré toutes ses facultés; elle a la justice pour règle, les droits d’autrui pour limites, la nature pour principe, et la loi pour sauvegarde. La liberté consiste donc à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui ; ainsi l’exercice des droits naturels de chaque homme n’a de bornes que celles qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces mêmes droits.</quote>
                     <bibl type="legal">
                        <title ref="#DDH"></title>
                     </bibl>
                  </cit>
               </p>
               <p>
                  Quoi de plus équitable et de moins sujet aux malentendus? Mais il faut que tout se règle là-dessus. Quand, de quelque part que ce soit, on n’observe point cette loi suprême, qui est celle même du législateur, il y a trouble et désordre ; le niveau n’est point atteint.
               </p>
               <p>
                  Résumons-nous. L’émancipation des esclaves aux colonies françaises est devenue nécessaire, inévitable; ce sera bientôt une mesure
                  <pb n="5" facs="v1n10p5"/>
                  d’urgence réclamée par ceux des colons eux-mêmes dont l’esprit a quelque force et quelque étendue. Il ne s’agit plus, répétons-le, que d’en préparer les termes et de faire en sorte qu’ils soient les plus favorables au progrès et les plus rationnels possibles. Nul danger d’ailleurs, si tout le monde comprend bien la situation, et si tout concourt à la fois et résolument au grand acte ; la sagesse et la politique des uns, la philantropie et la bonne volonté des autres, l’intelligence de tous.
               </p>
            </div>
            <div xml:id="marrons">
               <head>NÈGRES MARRONS A <placeName ref="#GP">LA GUADELOUPE.</placeName></head>
               <p>
                  Cet 
                  <choice>
                     <orig>axiôme</orig>
                     <reg>axiome</reg> 
                  </choice>
                  effrayant, admis par les 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg>
                  </choice>
                  et les géreurs comme loi suprême et conservatrice, qu’il faut toujours conduire les nègres par la crainte et par la terreur, les pousse vers les bois pour la moindre faute. Ils savent que leur maître est inexorable; la fuite est donc leur seule ressource ; comment éviter autrement les éclats de ses fureurs? N’attribuons donc qu’à cette excessive sévérité qu’on déploie contre eux cette désertion d’un grand nombre de nègres qui vont peupler les bois. Presque tous se réfugient dans les forêts qui couronnent les montagnes dont la chaîne s’étend de la 
                  <placeName ref="#B-T">Basse-Terre</placeName> jusqu’au 
                  <placeName ref="Lam">Lamentin</placeName>, à peu de distance de la
                 <placeName ref="#PaP">Pointe-à-Pitre</placeName>.
                  Là se trouvent des camps qui contiennent douze à quinze cents marrons. Le choix du terrain, son assiette, les aspérités qui l’environnent, les ravins qui le baignent, les vallées voisines que les marrons cultivent, tout annonce souvent un camp dressé par un chef habile, qui a tout prévu, tout préparé pour se mettre à l’abri d’une attaque, et avoir des vivres 
                  <choice>
                     <orig>suffisans.</orig>  
                     <reg>suffisants.</reg> 
                  </choice>
               </p>
               <p>
                  Les camps sont entourés de fossés. L’intérieur est occupé par les ajoupas, construits symétriquement et en ligne. La police en appartient au chef, qui a le pouvoir le plus étendu. C’est celui qui est réputé le plus hardi et le plus brave qu’on élève sur le pavois. Tous obéissent au moindre signe de ses volontés. Il désigne les habitations sur lesquelles on doit tenter des excursions, et y enlever
                  <pb n="6" facs="v1n10p6"/>
                  tantôt un bœuf, tantôt quelques moutons ou des volailles, que l’on rapporte au camp. Des sentiers qui ne sont connus que d’eux seuls y conduisent au travers des bois touffus, impénétrables, coupés par des ravins et des rochers.
               </p>
               <p>
                  Le nègre <persName ref="#MtC">Mont-Choachi</persName>  
                  est le chef de camp le plus fameux des marrons modernes. Il s’appelait le Roi des rois, et son nom inspirait au loin la terreur. Les coups d’autorité dont il a frappé plusieurs fois ses subordonnés, et ses expéditions sur quelques habitations dont il avait à se plaindre, annonçaient chez lui de la hardiesse, de la force d’
                  <choice>
                     <orig>ame</orig> 
                     <reg>âme</reg> 
                  </choice>
                  et toutes les qualités d’un homme supérieur, fait pour en commander d’autres. Il fut pris 
                  en <date>1826</date> 
                  par une patrouille du <placeName>Petit-Bourg</placeName>, 
                  et mourut dans les cachots de la <placeName>Basse-Terre</placeName>.
               </p>
               <p>
                  Ces forêts produisent une grande quantité de tubercules très variés, qui forment un des articles 
                  <choice>
                     <orig>importans</orig> 
                     <reg>importants</reg> 
                  </choice>
                  de la nourriture des 
                  <choice>
                     <orig>nègres-marrons.</orig> 
                     <reg>nègres marrons.</reg> 
                  </choice>
                  Ils y cultivent eux-mêmes plusieurs racines, telles que les patates, les madères et les ignames. On y voit quelquefois de belles bananières, dont le fruit savoureux est si recherché par les nègres et les blancs. Les rivières dans ces quartiers sont poissonneuses jusqu’à leurs sources, et les marrons y font des pêches abondantes.
               </p>
               <p>
                  Des relations sont établies entre les 
                  <choice>
                     <orig>nègres-marrons</orig> 
                     <reg>nègres marrons</reg> 
                  </choice>
                  et ceux des habitations : il se fait entre eux un commerce d’échanges. Les marrons apportent du charbon, des poissons, des agoutis et des gommes, et reçoivent des instrumens, du tafia, du tabac, de la farine de manioc et des salaisons. Ils apprennent aussi souvent par cette voie quand, comment et par où les patrouilles doivent les attaquer.
               </p>
               <p>
                  Les 
                  <choice>
                     <orig>nègres-marrons</orig> 
                     <reg>nègres marrons</reg> 
                  </choice>
                  ont une sorte d’organisation. Les camps ont entre eux des correspondances, des mots d’ordre sont donnés par les chefs. Pleins de défiance pour les 
                  <choice>
                     <orig>nouveau-venus</orig> 
                     <reg>nouveaux venus</reg> 
                  </choice>
                  , ils ne les admettent pas toujours aux droits de leur cité sauvage. Si un des nègres du camp reconnaît celui qui se présente, et le signale comme un traître, sa sentence est prononcée : il meurt.
               </p>
               <p>
                  Quelques 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg> 
                  </choice>
                  ont pour règle, lorsqu’un de leurs nègres part marron, de faire mettre aux fers, non seulement ses plus proches 
                  <choice>
                     <orig>parens</orig> 
                     <reg>parents</reg> 
                  </choice>
                  , comme son père, sa mère, sa sœur, mais encore la femme avec laquelle il vit. S’il en a plusieurs, on les prend toutes également. Ces malheureux sont enchaînés deux à deux, et assu-
                  <pb n="7" facs="v1n10p7"/>
                  -jettis à travailler sans relâche, même le dimanche, et à coucher au cachot, jusqu’à ce que leur parent ou ami marron revienne. D’autres 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg> 
                  </choice>
                  font travailler l’atelier entier, jusqu’à ce que les 
                  <choice>
                     <orig>absens</orig> 
                     <reg>absents</reg> 
                  </choice>
                  reparaissent et se rendent. 
               </p>
               <p>
                  Des peines sévères sont portées contre quiconque recèlerait des nègres marrons. Malgré ces défenses plusieurs 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg> 
                  </choice>
                  des hauteurs en occupent un grand nombre. D’autres, placés au bord des bois et plus exposés à leurs incursions, font des traités avec eux. Les 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg> 
                  </choice>
                  s’engagent à ne pas les dénoncer, et à ne pas aller les attaquer; de leur côté les marrons s’obligent à ne pas leur enlever leurs produits ou leurs bestiaux , et à leur ramener les nègres de l’habitation qui iraient les joindre. Rarement les nègres enfreignent ces conventions, tant ils sont fidèles à leur parole.
               </p>
               <p>
                  Un des côtés les plus odieux de la législation coloniale, et qui décèle le plus sa barbarie, c’est le pouvoir donné aux 
                  <choice>
                     <orig>commandans</orig> 
                     <reg>commandants</reg> 
                  </choice>
                  de quartier de faire courir sur les noirs marrons comme sur des animaux sauvages. Sur un simple permis ou ordre de patrouille, délivré par le commandant d’un quartier, l’individu qui en est porteur se rend dans les bois, suit les marrons à la piste, se met à l’affût sur leur passage, et tous ceux qui ne se rendent pas à la première sommation sont tués ou blessés. C’est une vraie chasse ! Les créoles se glorifient à tout venant de leurs faits d’armes dans ce genre, et ils citent leurs assassinats et leurs victimes comme un chasseur parle des lièvres ou chevreuils qu’il a tués.
               </p>
               <p>
                  On peut reprocher aux nègres marrons d’enlever sur les habitations des bestiaux et des vivres ; mais on citera très peu de meurtres commis par eux : je n’en connais pas. Voici deux traits de générosité de leur part envers deux blancs, qui donnent une haute idée de leur point d’honneur.
               </p>
               <p>
                  Le fils d’un habitant, faisant la tournée de ses cases à nègres, prend un marron qui s’y était réfugié, ou qui y était venu pour trafiquer; il le lie. C’est le chef du camp où se trouve une de ses négresses. Le jeune planteur promet de le lâcher s’il lui rend son esclave; le marron engage sa parole. Ils se mettent en marche : il faut passer dans des sentiers étroits, par des endroits 
                  <choice>
                     <orig>glissans</orig> 
                     <reg>glissants</reg> 
                  </choice>
                  , monter le long des 
                  <choice>
                     <orig>liannes</orig> 
                     <reg>lianes</reg> 
                  </choice>
                  qui pendent au dessus de précipices profonds qu’il est nécessaire de franchir. Le chemin est long et périlleux, la
                  <pb n="8" facs="v1n10p8"/>
                  nuit survient et les surprend, l’obscurité permet au nègre de s’échapper ; mais il a promis, et ne veut pas être parjure.
               </p>
               <p>
                  Ils arrivent enfin près du camp, un grand feu y est allumé. Deux rangées de cases en forment un petit bourg. Un bruit a été entendu , l’alarme est donnée : aussitôt il se fait un cliquetis de lances et de coutelas. Le jeune créole se croit perdu. Il appuie son pistolet sur la poitrine du nègre, et le menace de le tuer, si on l’attaque. Le nègre lui répond de ne pas avoir peur, et qu'il va lui rendre sa négresse. 
                  <q>( Pas tini peu, mouché ; moi, ba vous négresse à vous. )</q> 
                  Aussitôt il s’avance, s’annonce, et d’un mot fait rentrer tous ces noirs dans leurs ajoupas. Il appelle la négresse de cet habitant qui était dans sa propre case, lui dit de le suivre ; et, à travers les mêmes sentiers et les mêmes dangers, il ramène au bord des bois ce jeune homme, qui rentre chez lui avec sa négresse, non sans s’étonner des dangers qu’il a courus, et peut-être plus encore de la générosité du nègre.
               </p>
               <p>
                  Un autre planteur dont je devrais citer le nom, pour le livrer à l’horreur publique puisque les lois n’ont pu l’atteindre, a éprouvé encore plus la bonté et la générosité des nègres-marrons. C’est un jeune habitant dont les regards sombres et féroces annoncent l’humeur sanguinaire. Il <emph>chassait</emph> aux 
                  <choice>
                     <orig>nègres-marrons</orig> 
                     <reg>nègres marrons</reg> 
                  </choice>
                  ; <emph>chasser</emph> est son mot, car il en fait son gibier. Il en est parti un ; il s’élance sur ses traces, l’atteint, et sur le point de le fendre d’un coup de sabre, il est désarmé lui-même, jeté par terre et pris au cou ; il croit son dernier moment arrivé. Quel fut son étonnement et sa joie, quand il vit ce nègre lâcher prise et lui dire qu’il lui faisait grâce, 
                  <choice>
                     <orig>parce- qu’il</orig> 
                     <reg>parce qu'il</reg> 
                  </choice>
                  ne voulait pas tuer un blanc. Combien les 
                  <choice>
                     <orig>sentimens</orig> 
                     <reg>sentiments</reg> 
                  </choice>
                  de ce noir étaient plus élevés que ceux de ce barbare planteur !
               </p>
               <p>
                  De temps à autre les 
                  <choice>
                     <orig>commandans</orig> 
                     <reg>commandants</reg> 
                  </choice>
                  de trois ou quatre quartiers conviennent d’un jour; chacun d’eux fait mettre sa milice sous les armes, et pendant deux ou trois jours ils parcourent les bois et font des battues pour prendre ou tuer des marrons. Il est rare qu’on revienne d’une de ces expéditions sans avoir tué un assez bon nombre de ces 
                  <choice>
                     <orig>habitans</orig> 
                     <reg>habitants</reg> 
                  </choice>
                  des bois, qui préfèrent se laisser donner la mort plutôt que de se rendre, sachant bien quel sort les attendrait s’ils retombaient dans les mains de leurs maîtres.
               </p>
               <p>
                  N'est-ce pas là le droit de vie et de mort conféré à de simples maires de villages? Ce pouvoir exorbitant, dont on use dans toute
                  <pb n="9" facs="v1n10p9"/>
                  son étendue, est un des plus grands vices du système colonial : c’est par là surtout que se fait sentir l’absence d’une organisation municipale. L’autorité des 
                  <choice>
                     <orig>commandans</orig> 
                     <reg>commandants</reg> 
                  </choice>
                  de quartiers est une plaie honteuse et une calamité, comme celle des magistrats créoles.
               </p>
               <closer><persName ref="XT">X. TANC</persName>, ancien magistrat à la <placeName>Guadeloupe</placeName>.</closer>
            </div>
            <div xml:id="blancs">
               <head>DES BLANCS JUGÉS PAS UN BLANC.</head>
               <p>( <emph>Extrait des mémoires d’une créole de <placeName ref="#MQ">la Martinique</placeName>, publiés en</emph> <date>1831</date>.)</p>
               <p>
                  <q>Les <emph>blancs</emph> 
                  naissent et sont élevés dans les préjugés les plus invétérés qui jamais aient été produits par l’orgueil ou par le hasard de la naissance. 
                  Ceux d’entre eux qui, en <placeName ref="#FR">France</placeName>, ont reçu une éducation libérale, n’y ont pas 
                  <choice>
                     <sic>laisse</sic> 
                     <corr>laissé</corr> 
                  </choice>
                  pour cela ces impressions de leur enfance, qui se réveillent au premier coup de fouet qu’ils entendent lorsqu’ils se trouvent au milieu de leurs esclaves. On voit renaître chez eux alors dans toute leur fougueces préjugés coloniaux dont la civilisation européenne aurait dû les guérir. Tel en est l’empire que les créoles, en toute autre circonstance bons, généreux, hospitaliers, deviennent des tigres contre celui qui élève la voix en faveur des victimes de leurs privilèges. 
                  Leur haine contre la <emph>classe de couleur</emph> surtout ne connaît aucun frein; elle s’accroît à chaque pas qu’essaient les <emph>hommes de couleur</emph> hors du cercle d’ilotisme où ils sont asservis depuis si long-temps ; 
                  ce qui n’empêche pas que beaucoup de personnes, nées de <emph>couleur</emph>, ont eu l’adresse de se glisser inaperçues dans la <emph>classe blanche</emph>, si jalouse de la noblesse de sa peau. Ces hommes y sont devenus les ennemis les plus 
                  <choice>
                     <orig>ardens</orig> 
                     <reg>ardents</reg> 
                  </choice> 
                  de la race d’où ils sont sortis et qu’ils ont reniée, et se font aisément deviner dans les 
                  <choice>
                     <orig>momens</orig> 
                     <reg>moments</reg> 
                  </choice> 
                  de trouble par leurs vociférations et leurs cris de sang.</q>
               </p>
               <p>
                  <q><emph>L’Européen</emph>, arrivant avec ses idées de libéralisme et de philantropie, ne tarde pas ordinairement à être atteint par cet air contagieux qu’il vient respirer dans la terre de l’esclavage. 
                  S’il est dans les <emph>
                  <choice>
                     <orig>puissans</orig> 
                     <reg>puissants</reg> 
                  </choice> 
                  </emph>, des séductions de mille espèces lui font bien vite ou-
                  <pb n="10" facs="v1n10p10"/>
                  blier sa mission pour partager toutes les chimères coloniales; s’il est dans les rangs ordinaires de la société, l’impunité que sa <emph>peau blanche</emph> lui promet le porte immédiatement à user, pour opprimer, du droit qu’il sait en avoir acquis.</q>
               </p>
               <p>
                  <q>« Après quelque séjour dans la colonie ces 
                  <choice>
                     <orig>nouveau-venus</orig> 
                     <reg>nouveaux-venus</reg> 
                  </choice> 
                  surpassent les créoles eux-mêmes en vanité et en préjugés. Ils sont plus durs envers les <emph>esclaves</emph>, habitués qu’ils ont été en 
                  <placeName ref="#EUR">Europe</placeName> 
                  à un service plus soigné, et surtout plus actif que celui qu’on obtient des noirs. 
                  Aussi le <emph>nègre esclave</emph>, dans son état d’abjection et de malheur, accorde aux créoles une préférence marquée dans ses affections, et accueille par des sobriquets de mépris 
                  <emph>ces gens qui lui arrivent de 
                  <placeName>France.</placeName></emph></q>
               </p>
               <p>
                  <q>« On concevra aisément de quelles persécutions et de quelles injustices les classes opprimées ont pu être rendues victimes, lorsqu’on réfléchira qu’à une distance si éloignée de la métropole, avec si peu et même point de moyens d’y faire arriver des plaintes, dans un pays régi par des ordonnances et des lois aussi imparfaites que celles qui y sont en vigueur, toutes les places, tant dans l’administration que dans l’ordre judiciaire, ont toujours été exclusivement dévolues 
                  à la <emph>caste privilégiée</emph> ; ajoutez à cela que <emph>l'homme de couleur</emph> libre ne pouvait être avocat, médecin, notaire, etc., enfin fonctionnaire quelconque, malgré sa bonne conduite, son instruction ou sa fortune, acquise par une laborieuse industrie ; 
                  que le conseil souverain, aujourd’hui <orgName>Cour royale</orgName>, 
                  n’admettait dans son sein que des créoles, à qui on ne demandait pas les études sévères exigées pour la magistrature : il leur suffisait d’être issus de <emph>planteurs</emph>. 
                  Quelques modifications ont été apportées depuis peu à ce système, mais sans bénéfice notable pour les justiciables, surtout en matière criminelle. Une réforme complète est le seul remède.</q>
               </p>
               <p>
                  <q>Nulle part, dans les pays de la domination française, 
                  <date>la révolution de juillet</date>
                  n’a reçu un accueil plus froid qu’à 
                  <placeName>la Martinique,</placeName> 
                  où elle est venue dissiper les illusions dans lesquelles se berçait la plus ridicule des aristocraties ; nulle part le gouvernement actuel n’a de plus grands ennemis que ceux qui là sont en place, principalement dans l’ordre judiciaire. Ils attendent et appellent de tous leurs vœux l’intervention des puissances étrangères, 
                  qui doit leur ramener la branche proscrite de la famille des<persName>Bourbons</persName>. 
                  La tranquillité troublée à l’intérieur de <placeName>la France</placeName> est pour eux un sujet de
                  <pb n="11" facs="v1n10p11"/>
                  joie et d’espérance. Dans leurs rêves politiques ils ont déjà dressé leurs plans pour livrer l’île à la première attaque : 
                  <q><emph>Périssent les colonies plutôt qu’un principe!</emph></q> ont dit les orateurs de la 
                  <date>révolution de 1789.</date> 
                  <q><emph>Périsse plutôt <placeName>la France</placeName> que le système colonial</emph></q>, 
                  <foreign>palladium</foreign> <emph>de nos privilèges!</emph> disent 
                  <choice>
                     <orig>aujourdhui</orig> 
                     <reg>aujourd'hui</reg> 
                  </choice> 
                  les colons, décidés à tendre leurs mains à celles qui viendront arracher ce pavillon tricolore qu’ils abhorrent.</q>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="esclaves">
               <head>DES ESCLAVES.</head>
               <p> (<emph>Extrait des mêmes mémoires.</emph>)</p>
               <p>
                  <q>« Les malheureux <emph>esclaves</emph> souffrent sans qu’aucune chance leur ait été offerte encore de faire arriver leurs 
                  <choice>
                     <orig>gémissemens</orig> 
                     <reg>gémissements</reg> 
                  </choice>
                  à ceux qui peuvent améliorer leur sort. Tandis que les tribunes publiques retentissent partout en faveur des opprimés, 
                  tandis que les animaux eux-mêmes, dans le 
                  <orgName ref="#PA">parlement anglais</orgName>,
                  ont trouvé protection contre la brutalité de leurs conducteurs, et que dans les colonies étrangères les législateurs se sont occupés de la condition de leurs nègres esclaves pour les mettre sous la sauvegarde des lois, croirait-on que dans nos possessions seules ils aient été oubliés ! 
                  Leurs plaintes ne sortant pas du cercle étroit où ils sont enchaînés, il ne leur reste que le désespoir, à moins qu’on ne se dépêche de mettre leur situation un peu en harmonie avec la civilisation actuelle, déjà si fortement opposée au système d’esclavage.</q>
               </p>
               <p>
                 <q>« Aucun registre n’est tenu des naissances et des décès, ce qui ouvre un vaste champ à l’injustice et à la barbarie de certains maîtres. Combien d’esclaves ont péri dans les cachots des habitations ou sous le fouet des commandeurs, sans que jamais l’autorité s’en soit doutée, sans que le 
                 <orgName>ministère public</orgName> 
                 ait informé contre les hommes coupables de pareilles cruautés ! Heureux encore ceux qui n’ont pas succombé à des supplices dont on ne devinerait pas l’horreur !</q>
               </p>
               <p>
                  <q>« De temps en temps le nègre agite sa chaîne, expose ses griefs par des chansons, par des placards ; 
                  quelques <emph>blancs</emph> sont victimes dans les endroits écartés de la campagne ; 
                  le poison exerce d’épouvantables ravages dans un quartier de l’île, des incendies éclatent. Loin de prêter l’oreille à des douleurs si énergiquement exprimées, les ordonnances locales rivent plus fortement les anneaux de cette
                  <pb n="12" facs="v1n10p12"/>
                  chaîne de fer qui déjà menace de se rompre. Dieu veuille que la férocité africaine, poussée à bout par le désespoir, ne réussisse pas à s’armer contre ses oppresseurs, et à obtenir, par la ruine de la colonie entière, par le massacre de la génération blanche, une émancipation qui a déjà reçu sa première sanction dans 
                  la reconnaissance de <placeName ref="#StD">Saint-Domingue.</placeName></q>
               </p>
               <p>
                  <q>Rien n’égale la sévérité des 
                  <choice>
                     <orig>réglemens</orig> 
                     <reg>réglements</reg> 
                  </choice>
                  de police à l’égard des esclaves de ville. Ceux des campagnes sont livrés à l’arbitraire de leurs maîtres, qui peuvent infliger les 
                  <choice>
                     <orig>châtimens</orig> 
                     <reg>châtiments</reg> 
                  </choice>
                  les plus durs sous le contrôle d’une autorité administrative. A la vérité, malgré un grand nombre d’ordonnances cruelles et ridicules , les esclaves devaient trouver une protection dans le 
                  directeur de l’intérieur. <persName ref="#RS">M. de Rosily</persName>, 
                  à qui ce poste est confié à la <placeName>Martinique</placeName>, 
                  a vingt-quatre mille francs 
                  <choice>
                     <orig>d'appointemens</orig> 
                     <reg>d'appointement</reg> 
                  </choice>
                  annuels , et s’acquitte de sa fonction en véritable oisif. Impossible de passer plus agréablement son temps; tantôt en fête à la campagne, chez ses amis ; tantôt en ville, où l’on est étonné de trouver un billard monté à côté de son bureau ; 
                  il faut voir comment cet administrateur <foreign>dandy</foreign>, 
                  sans quitter sa partie de poule ou de carambole, accueille une réclamation, dicte une lettre ou prend une mesure de police. Il est spécialement chargé de visiter les prisons, et bien rarement il y daigne pénétrer pour voir par lui-même ; comment peut-il entendre les cris des malheureux journellement fouettés dans la geôle? comment saura-t-il pour quels motifs tant de malheureux traînent la chaîne dans les rues ?</q>
               </p>
               <p>
                  <emph>Vingt-neuf coups de fouet</emph>; 
                  telle est la conclusion obligée de tous les arrêtés locaux de police ou d’administration concernant les esclaves. Ce châtiment, maximum de la peine correctionnelle, est appliqué à la geôle on en place publique, et malgré sa violence, c’est la punition réservée aux plus petites fautes, le système colonial n’admettant pas qu’un nègre puisse avoir raison contre un blanc. Ni les femmes, ni les vieillards ne sont à l’abri de ce rude supplice. Un sexagénaire ayant par inadvertance coudoyé 
                  <!-- <persName>le colonel de Sanois - CREATE TAG</persName>,  -->
                  en passant à côté de ce chef milicien, a été, pour ce simple fait, fouetté en public, 
                  sur la <placeName ref="#PlB">place dite Bertin</placeName>.
               </p>
               <p>
                  Cet exemple, cité entre mille, prouvera jusqu’à quel point, dans nos colonies, est poussée la rigueur avec laquelle les esclaves sont traités ; le joug y est trop pesant. Il faut des améliorations, ou bien ils briseront la digue qui les retient.
                  <pb n="13" facs="v1n10p13"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="GAnse">
               <head>POURSUITES CONTRE <persName ref="#JHD">MONSIEUR DUPOTET</persName>, 
               EX-GOUVERNEUR DE <placeName>LA MARTINIQUE</placeName>, 
               ET CONTRE D’AUTRES AGENS, A L’OCCASION DES ÉVÉNEMENS DE LA <placeName ref="#GdA">GRAND’ ANSE</placeName>.</head>

               












               




                  
            










            
























                     





               





               
            
         </div>
      </front>
   </text>
</TEI>